<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
<title>赌场旁观者</title>
<subtitle>人若无名 · 专心练剑</subtitle>
<id>https://gu321.com</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com"/>
<link rel="self" type="application/atom+xml" href="https://gu321.com/-/rss.xml"/>
<updated>2018-08-03T05:33:34Z</updated>
<entry><id>-/think/2018-08-03</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/think/2018-08-03.htm" />
<title>批《释老毛谈贸易战》─ 文人的幼稚</title>
<published>2018-08-03T05:32:07Z</published>
<updated>2018-08-03T05:32:07Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>批《释老毛谈贸易战》─ 文人的幼稚</h1><p>今天，看到释老毛新写了一篇文章，<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODMzMDU3OA==&amp;mid=2247486696&amp;idx=1&amp;sn=d74a16e5f5ad8a81b1db515314615463&amp;scene=21#wechat_redirect">《战火升级！毛衣战为何发生误判？》</a></p>
<p>就想喷他。</p>
<p>在开始之前，我先说一个网上流传多年的段子。</p>
<hr>
<p>有群众写信向领导反映，希望能通过电视台给普通百姓一些教育，避免上当受骗。</p>
<p>领导批转给电视台，指示办个节目，安排骗子和专家同台PK，让观众可以区分谁是骗子，谁是真正的专家。  </p>
<p><strong>第一场辩题是宇宙起源，骗子PK物理学家。</strong></p>
<p>骗子讲盘古开天辟地，物理学家讲宇宙大爆炸。</p>
<p>结果发现，小学生不能区分骗子和物理学家，仿佛对神话故事更着迷，但是中学生都知道那些神话是骗小孩的。</p>
<p><strong>第二场讲生命起源，骗子PK生物学家。</strong></p>
<p>骗子谈灵魂和轮回转世，生物学家讲达尔文进化论。</p>
<p>结果发现中学生更倾向于相信灵魂转世故事，纷纷追问自己的前世是什么，只有那些受过大学本科教育的观众才能明白进化论的道理。  </p>
<p><strong>第三场讲健康和养生，骗子PK医学专家。</strong></p>
<p>发现本科学历教育根本无法抵挡骗子的忽悠，大学生很容易相信绿豆茄子可以治百病，只有那些受过研究生教育的观众才不为所动，因为他们知道确定疗效需要做双盲实验。</p>
<p><strong>第四场讲人的性格类型，是骗子PK心理学专家。</strong></p>
<p>结果研究生学历者也无法分辨骗子和心理学家，年轻人尤其是女研究生们被骗子们讲的星座血型迷晕了，只有教授级别的观众才能明辨。</p>
<p>这可以理解，心理学的逻辑比较特别，正反都可以说得通，需要足够多的人生历练积累才能避免中招。</p>
<p><strong>第五场骗子PK经济学家。</strong></p>
<p>整个播出过程，现场观众都不说话了，现场没有人能区分骗子和经济学家。</p>
<p>播出期间主持人接到一个越洋电话，竟然是美国总统打来的，他说一直看这个节目。</p>
<p>美国总统告诫大家，千万别相信经济学家的那一套，美国先后多次金融危机就是听信他们的理论搞出来的。</p>
<p>总统怀疑就是经济学家和华尔街的骗子联手欺骗了全世界。</p>
<p>这充分说明，地球人是无法区分骗子和经济学家的。</p>
<p><strong>最后一场是骗子PK政治家。</strong></p>
<p>骗子一看到政治家，立即站起身，对主持人说他放弃辩论。主持人很诧异，问是什么原因。</p>
<p>骗子说，“在骗人这行当里，我们只是业余的，而他们才是职业骗子，他们很容易让观众相信我们是骗子！”</p>
<p>无论主持人怎么劝，骗子也不肯上台。</p>
<p>这时，一个老者走到骗子旁边，跟骗子耳语了一番，骗子立刻振作精神回到讲台，侃侃而谈，并毫无惧色地指责对方政治家是骗子。</p>
<p>主持人更加惊讶，忙问老者说了什么话。</p>
<p>老者说，“我只不过告诉他一个真理：</p>
<blockquote>
<p>要辩证地看待欺骗，有时候欺骗可以推动人类社会的进步。</p>
<p>在历史上，许多骗子都成功转型，成了伟大的政治家。</p>
</blockquote>
<p>原来这位老者是一位哲学家……</p>
<p>最后，电视台向领导汇报如下：</p>
<blockquote>
<p>……看来情况极其复杂，虽然某些领域很容易区分骗子和专家，但是有些领域却难以区分，而且越是重要的领域越难区分。更为复杂的是，现在的骗子们通过勤奋学习已经成为专家，而许多专家经不住诱惑开始行骗，到底谁是骗子谁是专家已经无法区分……</p>
</blockquote>
<hr>
<p>释老毛的<a href="https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI5ODMzMDU3OA==&amp;mid=2247486696&amp;idx=1&amp;sn=d74a16e5f5ad8a81b1db515314615463&amp;scene=21#wechat_redirect">《战火升级！毛衣战为何发生误判？》</a>文中最核心的观点大致如下：</p>
<blockquote>
<p>为啥老毛君对特朗普路转粉了？因为一开始我也误判了，必须认错！</p>
<p>刚开始毛衣战的时候，都指责特朗普搞贸易保护，连我都信了，以为他要搞贸易保护主义，而中国是自由贸易的旗手。</p>
<p>中文太容易狡辩和伪装，搞得我现在不敢看中文的媒体了，全是宣传工具。直到后来美国贸易办公室的301条款调查的两份报告公开，我一看原文才发现，特朗普的最终理想是零关税零壁垒零补贴，当然这是理想状态，但他在一步一步向着目标实干啊，不惜与全球伙伴互怼，这是位72岁的老人的斗争呐！</p>
<p>结果人家主张的是真正的自由市场经济和公平贸易。</p>
<p>长达200多页的报告，写得像学术论文一样严谨，哪像口号治国，一会“厉害了我的国”，一会“共克时艰”，朗朗上口，滔滔不绝，让你一会高潮迭起，一会悲愤难抑……报告中对中国计划经济、产业政策，庞大国企的指责，有理有据，研究得比中国人包括外贸业内人士还透彻。</p>
<p>报告里头大约有20-30%内容是鸡毛蒜皮，吹毛求疵，但70%的内容都是真知灼见，而且对症下药，都是中国自己的病根。</p>
<p>把文件抹去抬头，以我们的名义发布，就是一份完整的经济改革纲领。吾爱吾国，但吾更爱真理。</p>
<p>事实和逻辑必须遵循，所以马上对特朗普路转粉了，不要反对特朗普，要拥抱特朗普，不是与敌为壑，而是与敌共舞。</p>
</blockquote>
<p>释老毛啊，释老毛啊。</p>
<p>特朗普，他说啥你就信啥？要知道，美国政治家≈职业的骗子。</p>
<p>评价一个政治家，别听他说什么，看他在做什么。</p>
<p>希特勒还说，他希望世界和平呢。</p>
<p>特朗普是否真如他对外宣称的那样，“最终理想是零关税、零壁垒、零补贴”呢。  </p>
<p>让我们逐条来看。</p>
<p><strong>1 · 零关税</strong></p>
<blockquote>
<p>1992年，美国、加拿大、墨西哥签署《北美自由贸易协定》，成立北美自贸区，自贸协定1994年正式生效。</p>
<p>北美自贸区很快发展成世界最大的自由贸易区，区内基本实现零关税。</p>
<p>特朗普去年1月就任美国总统后认定这份区域自贸协定的部分条款“有损美国利益”，同年4月宣布重新谈判。</p>
<p>三国历经多轮谈判，始终没能达成一致。</p>
<p>美方所提要求包括汽车制造业回流美国，取消设置贸易争端调解工作组，增补每五年续签一次、否则自动失效的“日落条款”。</p>
<p>此外，美国6月1日起对加拿大、墨西哥等国钢铝产品征收高关税，墨西哥同月5日对美国钢铁、猪肉、苹果等产品加征报复性关税，加拿大7月1日起对超过250种美国商品征收高关税。</p>
</blockquote>
<p>北美自贸区本来是零关税，但特朗普觉得美国亏了，想强制要求让汽车工业回流美国，否则就不续签。</p>
<p>接着，美国、加拿大、墨西哥就中断了多年的零关税自贸区，开始征收高关税相互伤害了。</p>
<p><strong>这种举动，释老毛，你去相信特朗普想零关税？</strong></p>
<p><strong>2 · 零壁垒</strong></p>
<p>2017年，特朗普就职美国总统。</p>
<p>2018年1月10日，在赌城拉斯维加斯开幕的CES 2018大展（国际消费电子展）上，按照原计划，大展第一天，华为终端总裁余承东将正式宣布与美国第二大移动运营商AT&amp;T合作的消息。</p>
<p>介时，美国人民也能享受到来自中国的高端旗舰手机。</p>
<p>华为为这一天已经准备了多年，也早早的在美国各地打上了广告。</p>
<p>然而，令人大跌眼镜的是，AT&amp;T在发布会的前一天，突然单方面叫停取消合作，华为就这么被放了鸽子。  </p>
<p>美国出尔反尔在最后一刻反悔令华为多年的艰难谈判付诸东流，令巨额的投资打了水漂。</p>
<p>余承东在第一时间表达了自己的委屈与不满：</p>
<p>导致双方洽谈已久的合作在正式宣布前一天告吹的，是一封来自美国18名国会议员去年底联名致信美国联邦通信委员会（FCC）主席艾吉特·帕伊（Ajit Pai）的邮件。</p>
<blockquote>
<p>邮件主要内容是，要求FCC对华为与AT&amp;T的合作展开调查，并提到应当以审慎地评估中国电信公司在美国市场地渗透。</p>
</blockquote>
<p>虽然是浓浓的官方辞令，但前后两次“封杀”理由，都无外乎美国反复强调的四个字：国家安全。</p>
<p>说起来有点可笑。<strong>苹果手机在中国随处可见，美国人买华为就威胁国家安全？</strong></p>
<p>2018年4月，华为向外界传递出信号：  </p>
<p>美国市场已不再是其全球战略的一部分，该公司对美国市场不再感兴趣。</p>
<p>这也意味着<strong>华为将会在今年年底彻底退出美国市场</strong>，数百名华为美国员工将会失业。</p>
<p>华为轮值首席执行官徐直军表示。</p>
<blockquote>
<p>有些事情我们无法改变，所以最好不要把它看得太重要。</p>
<p>在某些情况下，选择放手才会让自己轻松。  </p>
</blockquote>
<p><strong>这种现实，释老毛，你去相信特朗普想零壁垒？</strong></p>
<p><strong>3. 零补贴</strong></p>
<p>2018年7月24日，特朗普政府宣布了一项总额高达120亿美元的农业补贴计划，用来援助在美国挑起的贸易争端中受损的美国农场主。</p>
<p>啪啪啪的释老毛打脸。</p>
<p>只看数字，大家也许对美国政府补贴不够印象深刻。</p>
<p>我来讲讲特斯拉的故事。</p>
<h1 id="-49-"><strong>49亿美元，特斯拉背后的政府补贴，比风险投资还多一倍</strong></h1>
<blockquote>
<p>根据《洛杉矶时报》的披露，来自政府的补贴和优惠政策为马斯克的</p>
<ul>
<li><p>太阳能电池工厂 SolarCity</p>
</li>
<li><p>火箭公司 SpaceX</p>
</li>
<li><p>电动车公司特斯拉</p>
</li>
</ul>
<p>这三家公司带来 49 亿美元的资本。</p>
<p>这个数字比风险投资给它们带来的总资本还要高。</p>
<p>根据 Crunchbase 的数据，通过融资和借贷，SpaceX 到 E 轮总共获得了 12 亿美元投资，特斯拉 3.48 亿，SolarCity 大概为 7.4 亿。</p>
<p>这三者之和才只有 23 亿美元左右，还不到政府对马斯克公司资助的一半。</p>
<p>包括加州、内华达州和德克萨斯三个州的州政府都是马斯克的重要投资者。它们通过减税、发放刺激性补贴和实施一些优惠政策，吸引马斯克把火箭工厂、汽车制造厂和电池工厂建在当地。因为这样，这些州就能获得这些工厂带来的高收入工作岗位。</p>
<p>根据《洛杉矶时报》的数据，这些年特斯拉获得政府约 24 亿美元税收优惠、补贴和政策性贷款，SolarCity 获得大概 25 亿美元，还有 2000 万美元被投在了 SpaceX 身上。三者总额超过 49 亿美元。</p>
<p>内华达州州长 Brian Sandoval 表示，特斯拉在内华达州建立的超级电池工厂，可以带来 6000 个就业岗位，在 2017 年实现全员运转的时每年会支付 3.5 亿美元的工资。</p>
<p>为此内华达州就答应给出 13 亿美元税收优惠。</p>
<p>最受政府欢迎的是公司是太阳能电池厂。</p>
<p>太阳能电池厂光是从美国财政部直接获得的补贴就有 2.6 亿美元。</p>
<p>在地方，为了让马斯克把太阳能电池厂开在纽约州，纽约州政府给水牛城的工厂投资了 7500 万美元。</p>
<p>加州政府则答应以每年 1 美元的租金，把圣·马刁（San Mateo）的一块地方租给 SolarCity。</p>
<p>政府的另一种支持体现在对消费者的税收优惠上。</p>
<p>美国公民如果购买了特斯拉，可以获得退税的优惠。</p>
<p>每年政府为这个政策会减少 2.84 亿美元的税收收入，也就相当于把这部分纳税人的钱花在了特斯拉身上。  </p>
<p>马斯克除了被动政府拿补贴以外，还主动出售自己的环保积分给其他竞争对手。</p>
<p>在加州的法律规定中，如果排放量不达标，企业就需要从其它企业那里购买环保积分。这是一种常见的鼓励节能减排的方式。</p>
<p>政府对特斯拉的支持也体现在它总是有很多的环保积分可以出售，甚至光是这一项，就为特斯拉带来了 5.17 亿美元的收入。</p>
</blockquote>
<p>特斯拉是如何拿到这么多美国政府的补贴的呢？</p>
<p>我们来看看特斯拉获取内华达州政府补贴的案例。</p>
<p>特斯拉从内华达州得到了<strong>14亿美元优惠礼包包括税收优惠、免费的土地使用权以及其他诱人的优惠政策</strong>。</p>
<blockquote>
<p>Elon Musk（特斯拉老板）在最大化赢得美国政府补贴这方面不是新手。  </p>
<p>在2007年，他和新墨西哥的州长Bill Richardson宣布tesla将会在阿尔伯克基（Albuquerque）建立第一个汽车组装基地。</p>
<p>新墨西哥以包括优惠政策与签约奖金在内2000万美元的竞价战胜（Arizona）亚利桑那州。但在通告之后，开始建厂之前，加州给出了更加丰厚的优惠（它的税收优惠在10年内就能为特斯拉省去大约9000万美元）。</p>
<p>特斯拉立即抛弃了新墨西哥州。</p>
<p>为了为自己的电池工厂找一个家，在2013年的10月中旬整个计划秘密开始。华盛顿州的资深招商官Susan St. Germain收到了特斯拉高层的电话，说有一个重要项目想要一起讨论。她马上签署了保密协议，飞到了特斯拉位于加州Fremont的汽车工厂。</p>
<p>到达之后，Susan发现了来自加州、德州、内华达州、墨西哥州、亚利桑那州以及俄勒冈州的竞争同行。</p>
<p>特斯拉高层阐述了他们将在与会的几个州内建立一个超级电池工厂的计划。这意味着上千的工作岗位以及十几亿的投资。任何一家公司可以建造工厂，但是只有特斯拉才能建造超级电池工厂。材料在会后被收回，各州代表们不能记任何笔记。当然为了确保代表们能对这个计划产生足够的兴趣，特斯拉给每个人一个试驾Model S的机会。所有的与会州需要在三周内递交项目计划。</p>
<p>特斯拉希望在接下来的几周内能确定进入“决赛”的州，在感恩节前公司能参观项目地点并且在2014年1月10日前最终决定工厂选址——整个过程不会超过三个月。</p>
<p>特斯拉给了每个州一个填写他们计划工厂地点的问卷表，上面有超过90个问题，涵盖了许多细节包括从州劳动力市场到选址遭遇飓风洪水可能性等，面面俱到。</p>
<p>在那时，特斯拉想要获得至少90英亩、2018年能够扩张到300英亩的土地，或者一个现有的超过170万平方英尺的大楼。它还需要连接加州Fremont汽车基地的铁路、以及电力水力的巨大支持。<strong>公司也说明了影响最终竞标结果的因素就是竞标州能提供的税收减免、免费土地、基础设施优化、职业培训以及现金激励。</strong></p>
<p>特斯拉把创意的空间留给了每个州政府。</p>
<p>特斯拉的项目负责人是O‘Connell，在收到各州报价后，他的团队很快发送了确认信，告知他们会进行一到两周的内部审核并作出决定。</p>
<p>在石沉大海的一个月后，Susan决定打给特斯拉高管，这位高管告诉她华盛顿州没有胜出。即使华盛顿州的低电费非常有吸引力，但是无法给与特斯拉大额减税是竞标失败的关键。</p>
<p>随后，俄勒冈州也迅速被淘汰。令人吃惊的是，紧接着被剔除的是加州。</p>
<p>因为特斯拉的汽车工厂已经在加州，许多人认为在加州建立电池工厂是最理想不过的了。但是比起地理位置的邻近，Musk更关心他的电池工厂是否能尽早投入运作。加州严苛的环境法会拖延整个计划。</p>
<p>特斯拉不愿意承担这样的执行风险。所以这么一来，还剩下四个竞标州：德克萨斯州、亚利桑那州、新墨西哥州以及内华达州。</p>
<p>一开始，德州州长办公室告诉德州Hutto市经济发展部主席Joey Grisham，一家上市的高科技公司会来考察他们。</p>
<p>直到感恩节，Joey才知道是特斯拉要来考察。</p>
<p>德州知道这是一个巨大的机会。德州招商局热情地在奥斯汀市中心牛排馆的私人包间里招待了特斯拉的两名高管，隔天带着他们坐着直升机俯瞰了465英亩的土地。</p>
<p>几天后，Joel提交了一个他认为“十分激进”的提案，<strong>包括长达30年的土地税减免。</strong></p>
<p>他随后从州长办公室得到的反馈是特斯拉对Hutto很满意。德州表示如果特斯拉能够在年底承诺在德州建厂，他们会给特斯拉一笔现金补助。然而在2013年底他们仍没有得到任何反馈。过了一段时间，特斯拉终于在2014年1月15日，对德州送上了亲切的问候：“新年快乐！我们想告诉你们，我们已经完成了新一轮的筛选，Hutto依然在考虑名单之中！”</p>
<p>Joel已经提出了他认为非常给力的要约，但是不久后特斯拉表示他们想要的是更多。</p>
<p>在1月17日早晨7：30的会议上，特斯拉高管用幻灯片阐述了在Hutto建厂与四个州的成本对比。根据计算各州可提供的补助、发电成本以及其他参数，最后一个幻灯片页面显示了Hutto与未点名的一个对手相差了7亿美元。结果很明显：Hutto需要加大赌注。会后，老实巴交的Joel给谢特斯拉团队写了感谢信表明自己在想办法研究新的方案，包括一个更加诱人的税收优惠以及电力方案以缩小成本的差距。</p>
<p>竞争者们也是马不停蹄。内华达的州长 Brian Sandoval也在为迎来特斯拉做着努力。在2010年失业率达到14%之时，他希望为全州吸引更多的工作职位，而不仅仅是发展赌场业务，所以他重新调整了内华达招商机构。</p>
<p>显然这位曾经的联邦法官希望能赢得这个千兆工厂。内华达的官员给了特斯拉两个备选项目地点：靠近Reno和靠近拉斯维加斯的两片土地。</p>
<p>12月初，他们载着特斯拉团队乘着私人飞机俯瞰了内华达州。当地经济开发部门高层接待了降临Reno的特斯拉团队，一起享用当地美食并在著名的Peppermil度假村和赌场里度过了一夜，然后第二天实地调研Reno的两块土地再飞回拉斯维加斯。但是就在飞机起飞的时候，特斯拉的两位高管Daniel Witt和Kevin Kassekert得到一个紧急电话，特斯拉似乎想再考虑这个方案。</p>
<p>他们下了飞机。尽管如此，Reno依然让他们印象深刻。一周后当Kevin Kasserket再次拜访Reno时，他见到了这个项目中的关键人物，Reno工业区负责人也是著名的“野马牧场”的Lance Gilman。Gilman带着钻石戒指和金色硬币项链，一派强烈的当地风格。他曾经在圣地亚哥卖快艇，在卡森城（内华达州首府）卖哈雷机车，并且很快在2003年成了野马牧场的所有人，同时经营着他的工业基地。工业园区有许多“租户”，任何有想象力的土地使用方案都会被批准。”租户“之一的美国军械署曾在园区内的5000英亩射击场上试验它的机关枪。Gilman作为郡行政长官之一， 向特斯拉保证会全力提供所有的支持。政府会一路畅开绿灯，在他们这里建厂的速度会比美国任何地方都快。</p>
<p>2014年2月26日，特斯拉在公司网站确认他们建造电池基地的计划。地图用红色标出“千兆工厂最后几家竞争者”—内华达州，德克萨斯州，亚利桑那州和新墨西哥州。</p>
<p>而Musk的胃口越来越大：相比原来的90英亩，他说他现在想要1000英亩的土地，给电池工厂未来扩张留出更多的空间。</p>
<p>这时候时间已经超过了原定1月中旬的选址截止日期。这些竞选州们只能紧急调整计划。</p>
<p>德州Hutto的Joel Grisham在保证原有计划能给与的条件的情况下，把农地选址扩张到了1241英亩，并且修改了从农地中间穿过的高速公路路线。德州的另一个城市圣安东尼奥也提供了积极的方案，它的王牌就是城市自有的公共事业公司“CPS能源”能提供极其便宜的电力。特斯拉的电池工厂需要巨大的电力负荷。圣安东尼奥提供的电力优惠可以每年为特斯拉省下2500万美元。而加州震惊于在项目开始的早早出局，恳请特斯拉能重新考虑加州，并承诺会给特斯拉非常优惠的条件并且会修改环保法案。5月5日的电话会议上，Musk宣称加州现在重新回到竞争行列。特斯拉也在继续给各州施加压力。公司宣布内华达州在最后的选择中排名倒数—目前内华达州和前面的领先者在优惠方面相差大约9亿美元之多。  </p>
<p>但是内华达州看起来确实有些心有余力不足了。这个州还从未给过任何公司超过8900万美元的优惠。它可没有德州的那样巨大的养老金支持也没有他们那么多的资源。所有的内华达官员都不停的问自己：“我们多需要这个超级工厂？”所有人的答案都是：非常非常的需要。</p>
<p>所以他们决定打破惯例，<strong>给特斯拉开处更多的优惠条件。包括起草新的法律和更大的电力补助</strong>。Gilman的工业基地仍在特斯拉的考虑之中。这个地点有一个核心优势：就是它距离加州Fremont（tesla的汽车工厂）只有300英里，比其他竞争者的距离短得多。这个距离对特斯拉来说相当于3亿美元的价值。</p>
<p>但是不论内华达州多愿意屈就愿意配合，特斯拉看起来永远要的更多。</p>
<p><strong>它想要一个免费的土地，20年期限的零税收以及25%的电力折扣。</strong></p>
<p>绝望的是，内华达州卡在了电力补贴这块上。特斯拉的电力补贴要求将会花费每个居民平均每年20美元，这很有可能招致当地居民的不满。所以内华达州退缩了，而特斯拉那边是一派沉寂。但是不久之后，特斯拉的谈判者重新开始了对话。</p>
<p>报会议上，宣布特斯拉会破土动工建立千兆工厂但不急于在年底做出最后决定。Musk的模棱两可确实凑效了。至少有两个州——德州和内华达州，认为他们接近最终胜利，并加大了他们的筹码。德州的官员说那时候简直感觉他们就是特斯拉的新娘。</p>
<p>随后特斯拉质疑内华达州恶劣的地形能否正常施工。但当特斯拉看到网上零售商Zulily在内华达州的项目之后（在180天内把崎岖山坡变成了一个70万平方英尺的仓库），Musk悄悄得动身来视察工厂地点了（当地居民发现了他的私人飞机）。</p>
<p>特斯拉决定给内华达州一个小测验。2月26日，200个推土机和平地机组成的车队浩浩荡荡得进入工厂选址地。施工持续了一周7天24小时，4周之内工人们推平了上百英亩，移走了大约能装下三个橄榄球场的泥土。毫无疑问这样的执行力给特斯拉留下来非常深刻的印象。</p>
<p>两边看起来达成了一致：在投资和新工作岗位创造条件上内华达州给予特斯拉20年100%税收减免。</p>
<p>7月3日，内华达州开始讨论具体法律条款，胜利近在咫尺。但是两周后Musk告诉内华达州协议终止。因为他现在需要一个5亿的现金奖励。这对内华达州几乎不可能，它的整个政府财政预算只有65亿美元。内华达州很快放弃了。而特斯拉似乎表现得无动于衷。</p>
<p>7月23日特斯拉终于有了反应，它结束了Reno选址的视察工作并把240个建设工人遣散回家。</p>
<p>特斯拉高管是这么解释的：“如果内华达州不行，我们会带着我们的铲子去别的地方。”</p>
<p>没人知道为什么Musk突然要求5亿美元现金。一个解释是：电池合作商松下从最初的合作承诺份额减少到了仅仅几亿美元，留给了特斯拉10亿到20亿美元的资金缺口。</p>
<p>还有第二个因素是田纳西州给了大众汽车2亿美元用来支持他们6亿美元在查特怒加市的基地扩张项目，大众项目大约可以创造2000个工作岗位。这非常打击Musk坐地起价的想法。  </p>
<p>8月中旬特斯拉继续对各州施压，相继被德州的Hutto和圣安东尼奥等拒绝。这时各州只能甩开膀子、各施其法希望能最后留住特斯拉。德州州长Pick Perry带着太阳眼镜亲自开着特斯拉去萨克拉门托的加州议会大厦。</p>
<p>图森（Tucson，亚利桑那州南部城市）市长送给Musk一个在亚利桑那州的大楼建造许可。加州议员Ted Gaines送给特斯拉总部一个金铲子。一切都好像一场求爱约会。但是Musk依然不为所动。</p>
<p>随后内华达官员在一场新闻发布会与本州记者分享自己的沮丧：“我已经完全不指望特斯拉了。我甚至都不确定他们是不是在玩我们。”</p>
<p>然而之后，特斯拉发现5亿美元的条件实在太高，也没有州政府愿意支付如此高的现金。听来听去还是内华达的条件最好。</p>
<p>内华达州的条件是，他们会给特斯拉免费的土地，Gilman会给特斯拉980英亩的工业园区土地。作为报酬，内华达州会支付Gilman的公司4.3亿美元购买一条穿过工业园区的四车道公路。并另外花费7000万美元建造一条高速公路。同时特斯拉会得到一个超过11亿美元的减免计划：20年销售税减免（大约为7.25亿美元），10年不用交房产税（大约为3.49亿美元），10年工资税减税（大约2.94亿美元）以及电费补贴。所有的这些优惠会在特斯拉达到就业目标后启动。特斯拉同意在2018年向当地公立学校捐赠3750万美元，并给内华达大学100万美元做电池研究。内华达州原本只允许汽车制造商通过授权代理商销售汽车，因此他们同意会通过一个法案推动车辆直销合法化。  </p>
<p>交易拼图的最后一块就是：即使特斯拉不会得到原先设想的5亿美元预付现金，他们依然希望能得到一些用在建设项目上的现金。</p>
<p><strong>内华达州给出了答案：他们会给特斯拉1.95亿美元的原本为电影公司和保险公司预留的可转让税收递延。加上1.13亿美元的高速公路经费和11亿美元的减免套餐，内华达州的优惠总共达到14亿美元。</strong></p>
</blockquote>
<p><strong>这种砸钱，释老毛，你去相信特朗普会零补贴？</strong></p>
<hr>
<p>释老毛不单幼稚地相信特朗普真心希望“零关税、零壁垒、零补贴”。</p>
<p>还觉得美国给中国开出一份改革的灵丹妙药。</p>
<blockquote>
<p>美国贸易办公室的301条款调查，长达200多页的报告，写得像学术论文一样严谨，哪像口号治国，一会“厉害了我的国”，一会“共克时艰”，朗朗上口，滔滔不绝，让你一会高潮迭起，一会悲愤难抑……报告中对中国计划经济、产业政策，庞大国企的指责，有理有据，研究得比中国人包括外贸业内人士还透彻。报告里头大约有20-30%内容是鸡毛蒜皮，吹毛求疵，但70%的内容都是真知灼见，而且对症下药，都是中国自己的病根。把文件抹去抬头，以我们的名义发布，就是一份完整的经济改革纲领。</p>
</blockquote>
<p>看到这些，我想起了在华盛顿共识指导下的苏联解体。</p>
<p>当年与美国并肩而立逐鹿天下的苏联，如今经济体量抵不上广东省的俄罗斯。  </p>
<p>那帮鼓吹美国开的药方可以救国的文化人们 ── 他们究竟是蠢呢，还是坏呢？  </p>
<p>正如我在前文<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMTc4NDIxNw==&amp;mid=2649522724&amp;idx=1&amp;sn=ea9532952fcfccb7c76785e8f1d57923&amp;chksm=83a3fb52b4d47244e4d259ced004d073cf24f158721cc3c8627d397326a3c5a039e6e6250899&amp;scene=21#wechat_redirect">《深夜随笔 ：P2P乱象，谁该负责？》</a>中写的</p>
<blockquote>
<p>真的，改革要慢慢来。</p>
<p>一步一步来，循序渐进。</p>
<p>切不可为了改革，强行去打鸡血。</p>
<p>不要总想着一夜蒙眼狂奔八千里。</p>
<p>要学习朱镕基，先看清中国国情。  </p>
<p>勿在浮沙筑高台。</p>
<p>不要把个人的政治理想凌驾于现实问题之上。</p>
</blockquote>
<h2 id="-p2p-http-mp-weixin-qq-com-s-__biz-mzaxmtc4ndixnw-mid-2649522724-idx-1-sn-ea9532952fcfccb7c76785e8f1d57923-chksm-83a3fb52b4d47244e4d259ced004d073cf24f158721cc3c8627d397326a3c5a039e6e6250899-scene-21-wechat_redirect-">我推荐大家去读读<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzAxMTc4NDIxNw==&amp;mid=2649522724&amp;idx=1&amp;sn=ea9532952fcfccb7c76785e8f1d57923&amp;chksm=83a3fb52b4d47244e4d259ced004d073cf24f158721cc3c8627d397326a3c5a039e6e6250899&amp;scene=21#wechat_redirect">《深夜随笔 ：P2P乱象，谁该负责？》</a>，</h2>
<h2 id="-3-http-mp-weixin-qq-com-s-__biz-mza5mzq3mze1nq-mid-2652522025-idx-3-sn-0295ffa9b2f9fcbd5fcd1795957e7dad-chksm-8bb3b6c5bcc43fd39b3cca24ac59cc36449226bca74cf2376f62afe8a4b3ed5fab305853d7d5-scene-21-wechat_redirect-">再去读读 <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA5MzQ3MzE1NQ==&amp;mid=2652522025&amp;idx=3&amp;sn=0295ffa9b2f9fcbd5fcd1795957e7dad&amp;chksm=8bb3b6c5bcc43fd39b3cca24ac59cc36449226bca74cf2376f62afe8a4b3ed5fab305853d7d5&amp;scene=21#wechat_redirect">《苏联闪崩3 · 要命的五条改革》</a> 。</h2>
<p>为什么如今中国政府要管控言论？</p>
<p>还不是因为当年苏联放任文人鼓吹“改革”、教授天天妄议中央，前车可鉴。  </p>
<p>改革，当然要改。</p>
<p>但是，怎么改，一定要从自己国家的实际出发，一步一个脚印的来。</p>
<p>忌冒进，不要一下子对过去全盘推倒、让局势失去控制、人民迷失方向。</p>
<p>当然，美国的药方是不会关心这些的。</p>
<p>你乱了，它剪羊毛就成功了。</p>
<p>海南自贸港对外开放，雄安对内户籍改革。</p>
<p>我们有自己的改革路线图，有自己的征途。</p>
<p>而美国，大概是不希望看到中国征服星辰大海的。</p>
<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzUyMDYxNzE0Mg==&amp;mid=2247485034&amp;idx=2&amp;sn=a5610dc4fa0100f77878e08c3f2df551&amp;chksm=f9e6ebb3ce9162a5e83adc787b38bf970d22a06f4a634968561f0bfa459fddef80fcf0be5b9e&amp;scene=21#wechat_redirect"><strong>世界空间科学大会中国专家集体被美国拒签！科学技术到底有没有国界？  
</strong></a></p>
<hr>
<p>释老毛的文章中还有很多愚蠢观点。</p>
<p>比如</p>
<blockquote>
<p>升级制裁和放风谈判的根本不是一个主体，一个是政府，一个是媒体（彭博社），你以为美国媒体也是政府操纵一盘棋啊？</p>
</blockquote>
<p>美国政府没法影响美国媒体？？？</p>
<p>看过《纸牌屋》吗？常识都没有。</p>
<p>彭博社的消息源都说了是白宫内部人士透露。</p>
<p>他这样的愚蠢观点很多，我不一一列举了。</p>
<p><strong>书生误国，说的就是释老毛这类幼稚文人。</strong></p>
]]></content>
</entry><entry><id>-/view/2018-08-03</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/view/2018-08-03.htm" />
<title>深夜随笔 ：P2P乱象，谁该负责？</title>
<published>2018-08-03T05:31:19Z</published>
<updated>2018-08-03T05:31:19Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>深夜随笔 ：P2P乱象，谁该负责？</h1><blockquote>
<p>P2P网贷7月停业及问题平台数量明显增加，共有165家问题平台，53家停业转型平台。上千万的投资人、上千亿的资金，难逃血本无归的厄运。</p>
</blockquote>
<p>夜深人静，想到一个有趣的问题。</p>
<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA3MjA2NzAxOQ==&amp;mid=207233447&amp;idx=3&amp;sn=afcb08f7bd6d1a17413d00afa7195b83&amp;scene=21#wechat_redirect">2015年，黄奇帆“狠批”P2P像开赌场，重庆已停止网贷公司注册登记。</a></p>
<p>连一个市长都能看出来，都在媒体公开怒斥，紧急叫停的问题。</p>
<p>为什么到了人才济济的中央，却没有人去重视，没有人去管理？</p>
<p>从2015到2017，这些年，监管者去哪儿了？</p>
<p>如今的P2P乱象</p>
<ul>
<li><p>前任银监会尚福林（对P2P不作为不监管）</p>
</li>
<li><p>前任央行的周小川（象牙塔学者，迷信书本上写的市场化信条）</p>
</li>
<li><p>鼓吹互联网+、大众创新的李博士（为互联网金融野蛮发展隐形背书）</p>
</li>
</ul>
<p>这三人之中，谁最应该对当下的P2P乱局负责？</p>
<p>回想起，前财政部长楼继伟曾经有这样一段讲话。</p>
<blockquote>
<p>上世纪90年代，朱镕基同志坚持分业经营。</p>
<p>我曾委婉地提出，是不是先观察一下，但他坚持认为，<strong>现阶段公民规范守法意识不足、机构监管能力不足，混业必乱。</strong></p>
<p>正是在他的坚持下，才有“三会分设”和金融机构按主业拆分。当前金融行业利润已超过其他行业利润总和，大量人才蜂拥而至。</p>
<p>去年我受邀对清华大学经管学院7字班毕业生讲话，心生感慨，结合自己的经历讲了一些励志的话。</p>
<p>但另一种感慨讲不出来，当时面对上千毕业生，因为不止本院，还有其他院系的学生，都兼修金融相关专业。</p>
<p>今后，优秀的青年还有多少愿意去做工程师、科学家？遑论公共经济学家。</p>
<p><strong>面对今天的金融乱象，我不禁感佩朱镕基同志当年的英明预见。</strong></p>
</blockquote>
<p>如今P2P大崩盘。劳动人民上千亿的血汗钱毁于一旦，多少幸福家庭就此分崩离析。</p>
<p>谁的责任？</p>
<p>雪崩时，没有一片雪花觉得自己有责任。</p>
<p>那些迷信教条，觉得只要推进市场化就能就中国的人。</p>
<p>事到如今，真应该去面壁反省，是哪儿做错了！</p>
<p>现实世界不是书本里培养球形鸡的真空农场。</p>
<p>改革，要三思，要慎行。</p>
<p>回想当年北宋，王安石变法，初衷很好，自己管理的辖区也试点顺利。</p>
<p>但，全国推广，就走形变样，搞得民不聊生。</p>
<p>王安石的想法错了吗？非也。</p>
<p>出问题不是想法，出问题的是执行。</p>
<p>我们来看看青苗法这个案例吧。</p>
<p><strong>易中天说青苗法</strong></p>
<blockquote>
<p>平心而论，青苗法应该是新法中最能兼顾国家和民众利益的一种了。</p>
<p>我们知道，一年当中，农民最苦的是春天。那时，秋粮已经吃完，夏粮尚未收获，正所谓“青黄不接”。但换一个角度看，这时农民又其实是有钱有粮的。</p>
<p>这个“钱粮”就是地里的青苗，只是不能“兑现”而已。于是那些有钱有粮的富户人家，就在这个时候借钱借粮给农民，约定夏粮秋粮成熟后，加息偿还。</p>
<p>利息当然是很高的，是一种高利贷。还钱还粮也一般不成问题，因为有地里的青苗作担保，是一种“抵押贷款”。</p>
<p>当然，如果遇到自然灾害，颗粒无收，农民就只好卖地了。土地的兼并，便由此而生。</p>
<p>所谓“青苗法”，说白了，就是由国家替代富户来发放这种“抵押贷款”，即在每年青黄不接时，由官府向农民贷款，秋后再连本带息一并归还。<br>结果，老百姓增加了负担，地方官增加了收入。</p>
<p>所定的利息，自然较富户为低。这样做的好处，是可以“摧兼并，济贫乏”，既免除农民所受的高利贷盘剥，也增加国家的财政收入。</p>
<p>这当然是两全其美的事。</p>
<p>至少，在王安石他们看来，农民向官府借贷，总比向地主借好（靠得住，也少受剥削）；农民向官府还贷，也总比还给地主好。还给地主，肥了私人；还给官府，富了国家。</p>
<p>农民没有增加负担，国家却增加了收入，这难道不是好办法？</p>
</blockquote>
<p>但是，到了基层实际执行的时候。</p>
<blockquote>
<p>为了推行新政，王安石给全国各地都下达了贷款指标，规定各州各县每年必须贷出多少。</p>
<p>这样一来，地方官就只好硬性摊派了。</p>
<p>当然，层层摊派的同时，还照例有层层加码。</p>
<p>于是，不但贫下中农，就连富裕中农和富农、地主，也得“奉旨贷款”。</p>
<p><strong>不贷是不行的，因为贷款已然“立法”。</strong></p>
<p><strong>你不贷款，就是犯法！</strong></p>
<p>而且，他们的寻租又多了一个旗号，可以假改革之名行腐败之实了。</p>
<p><strong>改革帮了腐败的忙</strong>，这恐怕是王安石始料所未及的吧？</p>
</blockquote>
<p>说实话，王安石绝非傻子。基层如此地胡搞，他也是有耳闻的。</p>
<p>为什么王安石无动于衷？</p>
<p>当年，推动变法，朝中分为两派人，一派支持、一派反对。</p>
<p>当新法出现了问题，王安石第一反应就是：这是反对派试图阻挠改革。</p>
<p>王安石为了贯彻自己的政治理想，根本不承认“新法”有任何弊端，只能进不能退，没有任何调整之余地。</p>
<blockquote>
<p>安石曰：“水旱常数，尧、汤所不免，此不足招圣虑，但当修人事以应之。”　</p>
</blockquote>
<p>百姓遭遇灾患和苦难，王安石说这水涝旱灾饥荒，是尧、汤圣君之世都难免的事，不必大惊小怪，只要“修人事以应之”就可以了。</p>
<p>充其量就是，大概可以搞一点开仓施粥之类的临时应急措施，也可以算是“但当修人事以应之”了。</p>
<p>王安石没有讲，不过意思是清楚的，就是坚持既定的“变法”方针，即使灾荒严重，百姓流离失所，他们所欠的免役钱、青苗钱，仍应继续追讨。</p>
<p>王安石为了贯彻自己的政治理想，把真实存在的问题当成反对派阻扰改革。</p>
<p>支持变法的一派，虽然巧取豪夺，但是终归是王安石的支持者，打压他们，变法就有中断的危险。</p>
<p>或者说，不让支持者得到些物质激励，改革可能就推行不下去（这归根结底，还是王安石的权威性不够，只能通过利益来团结人）。</p>
<p>这一出，好像邓小平南巡之后，那些贪污腐败、官商勾结的官员常常更支持搞改革开放，官员下海，让一部分人先富起来。（不要批评当年某人纵容官员伸手，想改革，不容易）。</p>
<p>但是，这种手腕，是打兴奋剂，副作用极大。</p>
<p>稍有不慎，真的就会亡党亡国。</p>
<p>王安石孤注一掷，国家和个人都输得很惨。</p>
<blockquote>
<p>一旦国家走错了路，很多年轻人这辈子就可以洗洗睡了。</p>
</blockquote>
<p>真的，改革要慢慢来。</p>
<p>一步一步来，循序渐进。</p>
<p>“功成不必在我，而功力必不唐娟”。</p>
<p>王安石就输在试图毕其功于一役。</p>
<p>这根之前试图通过互联网金融倒逼银行业变革一样，太急了。</p>
<p>切不可为了改革，强行去打鸡血。</p>
<p>不要总想着一夜蒙眼狂奔八千里。</p>
<p>缺少支持，那就先建立权威，再去做事。</p>
<p>切不可为了赢得改革的支持者，而放任基层去恣意妄为。</p>
<p>要学习朱镕基，先看清中国国情。</p>
<p>勿在浮沙筑高台。</p>
<p>不要把个人的政治理想凌驾于现实问题之上。</p>
<p>摸着石头，再去过河。</p>
]]></content>
</entry><entry><id>-/think/2018-08-01</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/think/2018-08-01.htm" />
<title>解读高善文山西演讲 · 你只能看到自己想看到的</title>
<published>2018-08-03T05:33:34Z</published>
<updated>2018-08-03T05:33:34Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>解读高善文山西演讲 · 你只能看到自己想看到的</h1><p>最近 <a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDExNzM0Ng==&amp;mid=2657710109&amp;idx=1&amp;sn=7ce7c72de21ab99088f7789735f2458e&amp;chksm=8471c210b3064b06b130964c74be3fa355678f5ea01e4ef86c5f277eca4f466e1c3a7c7aeed0&amp;scene=21#wechat_redirect">《高善文山西证券30周年演讲》</a>流传颇广。</p>
<p>网上有好事者替高善文总结如下。</p>
<blockquote>
<p>中国改革开放本质就是对美开放，对越战争是邓小平给美国的投名状。</p>
<p>加入WTO，美国力挺中国，目的是希望中国更加民主自由。</p>
<p>中国国进民退、党管理一切，这让有着传教士信仰的美国把中国当成异教徒，愿意为打压中国杀敌一千自损八百，中国对此束手无策。</p>
<p>特朗普和普京密谈，可能会联手打压中国；中国当年对苏联背信弃义，俄罗斯人都记着呢。</p>
<p>我老了，也财务自由了，静观其变。30岁以下的年轻人最可怜，如果国家这次走错了路，这辈子就可以洗洗睡了。</p>
</blockquote>
<p>随后高善文出了一篇辟谣</p>
<blockquote>
<p>网络上开始流传关于这次演讲的各种笔记和解读。</p>
<p>这些流传的内容均未经过演讲人的审核，反映了相关人员的认知、理解和猜想，其中存在大量的误读和误记。</p>
<p>为使得关心这一话题的人更清楚完整地理解我们对这一问题的想法，现将《中美贸易摩擦深处的忧虑》一文再次推送如下，供大家参考和批判。</p>
</blockquote>
<p>好事者们又纷纷进一步认为，高善文是出于政府压力，否认了这次演讲。</p>
<p>要我说，高善文的那句“<strong>反映了相关人员的认知、理解和猜想，其中存在大量的误读和误记</strong>”说得太对了。</p>
<p>我也看了<a href="http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzA4NDExNzM0Ng==&amp;mid=2657710109&amp;idx=1&amp;sn=7ce7c72de21ab99088f7789735f2458e&amp;chksm=8471c210b3064b06b130964c74be3fa355678f5ea01e4ef86c5f277eca4f466e1c3a7c7aeed0&amp;scene=21#wechat_redirect">演讲全文</a>，我的重新解读高善文的讲话如下</p>
<blockquote>
<p>当年中国主动对美示好，融入以美国为中心的西方世界贸易体系。</p>
<p>美国期待中国人富起来以后，政治架构渐渐就会变得像美国一样。</p>
<p>美国是一个有传教士精神的国家，喜欢党同伐异。</p>
<p>对中国期待落空，发现自己被忽悠了，开始打压中国。</p>
<p>打压中国，不是出于生意或者利益，而是出于价值观不认同。</p>
<p>这是美国打压中国最后的机会，错过了，就再无打压中国的可能。</p>
<p>中国领导人要有当年邓小平脱苏入美的大手腕大魄力来迎接这次挑战。</p>
<p>这次挑战成王败寇，将决定中国未来的三五十年。</p>
<p>他老了，这次挑战成败，这对他个人影响不大了，但是将深远影响中国年轻人的命运。</p>
<p>目前他还没看到政府有这样的压力感和危机感。希望政府快重视起来。</p>
</blockquote>
<p>说到这里，我推荐大家看一部叫做《罗生门》的日本电影，黑泽明导演的作品。</p>
<blockquote>
<p>电影主要情节则是根据芥川龙之介的《竹林中》这一章的改编。</p>
<p>这一章讲了一个杀人故事，呈现的是七段供词，当事人各执一词，真真假假，读完有种被拉入黑暗深渊之感。</p>
<p>当事人交代事实时都选择了谎言，通过欺骗来掩饰内心的软弱，即使是已经死去的亡灵丈夫同样如此。</p>
<p>樵夫、云游僧、捕快、老妪的证词，事件当事人多襄丸、真砂、及已亡人借巫婆之口的供词，孰真孰假，怕只有当事人最为清楚。</p>
<p>私欲、求生，世俗、认知都有可能是害人或者自保的出发点。</p>
<p>不同人的讲述同一件事，变成了完全不同的故事，因为有不同的因和缘，但是没有一个故事是完全真实的。</p>
</blockquote>
<p>同样对是高善文演讲的解读，有人看到了高善文悲观。</p>
<p>而我看到的高善文对中国必然崛起的乐观（美国打压中国最后机会）和先天下之忧而忧的责任感危机感（政府要做好成王败寇的准备，要有邓小平脱离苏联融入美国那样的大魄力、大手腕）。</p>
<p>网传的摘要，显得高善文倾向于希望中国政治体系靠拢美国来避免冲突。</p>
<p>但，其实并没有。</p>
<p>事实上，整个演讲，高善文只在讲述他对问题的分析理解，并没有提出任何解决方案和执行建议。</p>
<p>高善文曾经写过过一篇文章，《为什么我不去做私募》，对自己的性格有很好阐述 :</p>
<blockquote>
<p>以年近不惑的我来看，主要是认为自己性格“好疑而寡断”，不适合买方角色。</p>
<p>好疑者，凡事不轻信，偶可见人所未见；寡断者，临机不决，瞻前顾后，难任方面。</p>
</blockquote>
<p>他的性格一个分析师，而不是一个决策者。</p>
<p>所以，他的演讲只是阐述自己对事情的分析理解，但是并没有指明前进的方向（做决策）。</p>
<p>故而，当那些人把他的演讲中的分析解读当成有倾向性的决策倡议去传播，他就第一时间发辟谣说“<strong>反映了相关人员的认知、理解和猜想，其中存在大量的误读和误记</strong>”。</p>
<p><strong>你的高度、层次在哪里，你看到的就是什么。</strong></p>
<p>最后，我不认同高善文理解中美冲突的逻辑。</p>
<p>高善文忽略了一点，为什么当年美国要贸易战打压日本？</p>
<p>这让只从价值观认同角度推理贸易战的逻辑非常不严谨。</p>
<p>中美冲突固然包括意识形态等问题，但核心原因还是利益：</p>
<p><strong>2017年，中国GDP占美国GDP比重是62%；历史上，前苏联GDP占比峰值达到68%，日本占比峰值70% — 这才是根本原因。</strong></p>
<p>高博士只讲美国搞苏联，却不提美国也搞日本啊 — 一个意识形态跟美国一样的国家。</p>
<p>中国经济体量及增长已经威胁到美国，所以冲突不可避免。</p>
<p>2017年我写过一篇文章 《世界500强 - 4年后，中国公司数将超美国》</p>
<p>2018年，我更新一下图表，比我预想得还乐观。</p>
<p><img src="/-/S/png/SQOp7AxjaBMzZbQKxMGF4GNU07YxCb7XKHNdQg.png" alt="屏幕快照 2018-07-20 上午2.05.06.png"></p>
<hr>
<p><strong>高善文《为什么我不去做私募》全文</strong></p>
<blockquote>
<p>对于卖方分析师，誉之者赞之为“金手指”，毁之者斥之为“算命先生”，评价殊途，势如冰炭不能同炉，这大约都反映了观察者的感受，其依据又多是股价的短期涨跌，这无疑是朴素和有道理的想法，但可能很片面。</p>
<p>其实分析师职业在中国古已有之，在民间最负盛名的非诸葛亮莫属，只是当时人们以“谋士”、“军师”等称号以冠之。</p>
<p>诸葛亮以而立之年，在野之身，即料定未来天下三分的大势，为蜀汉政权的建立确定了发展战略的思想基础，其卓越的洞察力令人叹服。民间推崇诸葛亮，主要是因为其料事如神，这当然与演义小说的夸张渲染很有关系。</p>
<p>然而，以今天的眼光来看，诸葛亮如此睿智，为何不在青年时期自立山头，割地称雄，而要抱膝吟啸、待价而沽？又为何在刘备死后困守西南，勉力维持，而不能师出祁山，收复旧都？</p>
<p>个人以为，在刘备与诸葛亮的关系上，诸葛亮是卖方分析师，刘备是买方投资者，买卖双方的角色对人的性格和才能的要求完全不同。</p>
<p>成功的买方至少需要三个条件：一是准确地识别和判断、并快速采取行动的能力，二是网络和聚拢人才的能力，三是敢于接受巨大风险的心理承受能力。</p>
<p>刘备长坂坡上摔阿斗，对于收拢赵云的人心肯定有作用。但以今天的眼光来看，其表演能力(假摔而不是真摔)、快速的行动能力(说摔就摔)、巨大的心理承受能力(万一摔死了怎么办)都不是一般人能够做到的，至少诸葛亮未必能够。</p>
<p>有朋友曾经开玩笑说，阿斗后来智力残缺，就和刘备在长坂坡上用力过猛是有关系的。</p>
<p>成功的卖方分析师也需要三个方面的能力：一是善言雄辩的表达能力，二是全面客观的观察能力，三是缜密细致的推断能力。</p>
<p>诸葛亮出使东吴，舌战群儒，证明了其雄辩的口才；判断孙权可联，刘璋可代，证明了其客观的观察能力；料定天下三分，而不是群雄并列，证明了其缜密的推断能力。</p>
<p>但是如果刘备诸葛亮易地而处，扮演对方的角色，恐怕都会很失败；至少诸葛亮会很受挫。</p>
<p>首先，诸葛亮缺乏冒险精神，注定独挡一面时难成大事，比如其六出祁山，劳民伤财、均无功而返，毛主席也评价“诸葛一生唯谨慎”。</p>
<p>其次，诸葛亮笼络人才的能力似乎不突出，晚年所用都是刘备旧部，这些人“追先帝之殊遇，欲报之与陛下”。北伐时“蜀中无大将，廖化为先锋”，证明其识别和提拔人才方面欠账很多；</p>
<p>再次，诸葛亮快速采取行动的能力可能也是存在疑问的。</p>
<p>数年以来，一直有人好奇我为何不“私奔”募资，转战市场，而要寄身券商，码字谋生？以年近不惑的我来看，主要是认为自己性格“好疑而寡断”，不适合买方角色。好疑者，凡事不轻信，偶可见人所未见；寡断者，临机不决，瞻前顾后，难任方面。</p>
<p>所以，卖方分析师和买方投资者是两群非常不同的人，卖方分析师的角色是“分析局面、判断趋势、为人设谋”；买方投资者的角色是“察言纳谏、采取行动、面对结果”。</p>
<p>从买方的角度看，高水平的分析师当然是能够正确预言趋势的人。然而以我们现在的知识和理解来看，人类的经济社会系统十分复杂，未来无法准确预知，存在相当大的不确定性。换句话说，成功的预言多少都有一些运气的成分，否则何来承担风险之说。</p>
<p>因此综观中国历史，可以正确预言未来大势的谋士都是凤毛麟角。即使诸葛亮本人，也在《后出师表》中承认“至于成败利钝，则非臣之明所可逆睹”；明太祖朱重八称帝以后也感慨“本想打家劫舍、不料弄假成真”。</p>
<p>所以绝大多数分析师都无法持续准确地预言趋势，这是现实情况。</p>
<p>然而，无论是割地称雄的豪强，还是占山为王的毛贼，杀伐决断的时候，都要找一些分析师一起商量利弊，从来不咨询谋士的帝王将相似乎没有。即使以毛主席用兵之明，淮海之役的构思部署也多赖粟裕将军面折廷争。</p>
<p>既 然分析师很难正确预言趋势，他们的作用是什么呢？</p>
<p>个人理解，主要是拾遗补缺、完善买方的决策思路，帮助买方尽量周全地考虑可能发生的各种情况，从而争取最有利的情况，并在风险出现时有所应对。</p>
<p>卖方并不对买方的结果承担最终责任，项羽饮恨乌江，并不能抹杀项良仍然是一个出色的分析师。</p>
</blockquote>
]]></content>
</entry><entry><id>-/fund/2018-06-29</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/fund/2018-06-29.htm" />
<title>2018-06-30 投资半年报</title>
<published>2018-07-01T22:06:55Z</published>
<updated>2018-07-01T22:06:55Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>2018-06-30 投资半年报</h1><p>『五穷六绝七翻身』是1980年代至今香港股市的一个都市传奇，是当时的研究员在参考过历年香港股市的升跌而得出的结论 ── 股市在每逢5月的时候都会开始跌市，到了6月更会大跌，但到了7月，股市却会起死回生。</p>
<p>这是因为在香港的公司大多数在五月进行年结，之后会在七月中旬派息。</p>
<p>派息前，公司会囤积现金，市场银根收紧，股票逐渐下跌；</p>
<p>派息后，股民们又有资金再次买入，股市有开始重新复苏。</p>
<p>从统计上看，对于A股，该说法未必准确（参见 <a href="https://wallstreetcn.com/articles/3297873">5穷6绝7翻身？靠谱吗！</a>）</p>
<p>但，用来形容今年的五月和六月再恰当也不过了。</p>
<p>下图是恒生中国企业指数和沪深300的走势对比图。</p>
<p><img src="/-/S/png/OaJX3blThVDHwQSDrpRacf2tqO_4VFyFSMNw7Q.png" alt="屏幕快照 2018-06-30 上午5.38.21.png"></p>
<p>下图是恒生中国企业指数（简称国企指数）今年的走势（这也是我们持仓最重要的参考指标）。</p>
<p><img src="/-/S/png/hd1dqJL23EVIFNOpMPy8b2pNnMO9i8lfCzBdqw.png" alt="屏幕快照 2018-06-30 上午5.21.41.png"></p>
<p>从估值角度来看，<a href="https://eniu.com/gu/indexhscei">国企指数市盈率</a>已经低于上一轮股灾后的最低点。</p>
<p><img src="/-/S/png/WnJRy4EDojerAX0xgETdvs9DevOzLh037Q9kGw.png" alt="屏幕快照 2018-06-30 上午5.47.08.png"></p>
<p><a href="https://legulegu.com/stockdata/hs300-ttm-lyr">沪深300市盈率中位数</a>也处在历史低位，如果用0至100度的水温做比方，现在的水温大概是五度 。</p>
<p>从历史统计的角度来看，这样的低估值大概率持续不会超过3个月。</p>
<p><img src="/-/S/png/QBf-pYnzMs28J4V4X7aFIAyjYm9yNo2oSTVhYg.png" alt="屏幕快照 2018-06-30 上午6.06.11.png"></p>
<p>受到市场环境影响，基金净值从2017年底12.448回撤到2018六月底9.483，跌幅23.8% 。</p>
<p><img src="/-/S/png/-lhT78ELXu8yQY4emdijIzUar7elEtxVhKmjNA.png" alt="屏幕快照 2018-06-30 上午6.17.50.png"></p>
<p>巴菲特老师本杰明·格雷厄姆对市场有个形象的比喻 ── “市场先生”</p>
<blockquote>
<p>设想你在与一个叫市场先生的人进行股票交易，每天市场先生一定会提出一个他乐意购买你的股票或将他的股票卖给你的价格，市场先生的情绪很不稳定，因此，在有些日子市场先生很快活，只看到眼前美好的日子，这时市场先生就会报出很高的价格，其他日子，市场先生却相当懊丧只看到眼前的困难，报出的价格很低。</p>
<p>另外市场先生还有一个可爱的特点，他不介意被人冷落，如果市场先生所说的话被人忽略了，他明天还会回来同时提出他的新报价。</p>
<p>市场先生对我们有用的是他口袋中的报价，而不是他的智慧，如果市场先生看起来不太正常你就可以忽视他或者利用他这个弱点。但是如果你完全被他控制后果将不堪设想。</p>
<p>尽管你们俩所拥有的那家企业可能会有一些稳定的经济特征，但“市场先生”的报价却绝不稳定。</p>
<p>很遗憾，这是因为这个家伙有一些无药可救的精神问题。</p>
<p>有时候，他欣快症发作，只看到影响企业的积极因素。</p>
<p>在这种情绪下，他会报出很高的买价，因为他担心你会把他的股份买走，夺取他的巨大收益。</p>
<p>而在他沮丧的时候，他眼中除了企业和整个世界所碰到的麻烦以外什么也没有。</p>
<p>在这种情况下，他提出来的价格非常低，因为他很害怕你把你的股份甩给他。</p>
<p>“市场先生”还有另外一个可爱的特征：他不在乎遭人白眼。</p>
<p>如果他今天的报价没有引起你的兴趣，他明天还会带着一个新价格回来。</p>
<p>交易与否全在你的选择。</p>
<p>所以说，他的情绪越低落，对你就越有利。</p>
</blockquote>
<p>市场的情绪是难以琢磨的，但是投资的企业是可以把握的。</p>
<p>从微观角度出发，目前主要持仓的企业的成长，都可圈可点。</p>
<p>大概说说吧。</p>
<ul>
<li><strong>当代置业</strong></li>
</ul>
<p>销售增速45%，一个月销售额超过市值。</p>
<p>2018年1至6月销售133.6亿，权益销售89.5亿（<a href="http://www.cricchina.com/Research/Details/7791">克尔瑞数据</a>）。当前市值折合31.3亿人民币。</p>
<p>按照12%的利润率，销售利润折算成投资回报率年化 89.5*2*0.12/31.3 = 68.6% 。</p>
<p>这样低估值，我想未来会成为下一个爆发的恒大。</p>
<ul>
<li><strong>中芯国际</strong></li>
</ul>
<p>14nm试产良率达到95%，量产在即；用于生产7nm的EUV明年到货。</p>
<p>有中兴事件让中国政府组织产业链去美国化的天时，</p>
<p>有进口芯片超过进口原油的全球最庞大市场的地利，</p>
<p>有集齐台积电前CEO蒋尚义和前CTO梁孟松的人和，</p>
<p>现在，缺的只是一点点耐心和等待。</p>
<p>参见国泰长篇研报 <a href="/-/S/pdf/LvEHYTBMV-mRKA4x5_FRZ_7SyN_Bd-ol9nkdow.pdf">中芯国际-潜在的第二大晶圆代工巨头</a> 。</p>
<ul>
<li><strong>复星国际</strong></li>
</ul>
<p>连续多日，每日几千万港币的不断回购。很多投资都大赚，中报可期。</p>
<p>比如宝宝树</p>
<blockquote>
<p>2018年6月28日，宝宝树向联交所递交招股书。<br>宝宝树目前是中国最大、最活跃的母婴类社区平台，由摩根士丹利、海通证券、招商证券联合保荐，由UBS、复星恒利担任财务顾问。<br>复星国际在2016年以12.0888亿人民币取得宝宝树24%的股权。<br>按阿里巴巴以2.14亿美元认购9.9%的估值来算，复星国际持有24.84%大概在5.37亿美元左右。</p>
</blockquote>
<p>复星国际2016年7月入资宝宝树，到现在约2年。</p>
<p>阿里入股10%，2.14亿美元折合14.17亿人民币，估值约141.7亿。复星国际在宝宝树的投资估值约34亿，净赚22亿。</p>
<p>又比如投资青岛啤酒，</p>
<p>2017年12月21日 ，复星国际以66亿港元收购青岛啤酒18%的股权。</p>
<p>2017年12月20日银行间外汇市场港币-人民币汇率是 0.845，66亿港币折合55.77亿人民币。</p>
<p>当前，青岛啤酒市值592.14亿人民币，18%股份折合106.58亿，净赚50.8亿。</p>
<p>等等等。</p>
<hr>
<p>市场短期是投票器，长期是称重机。</p>
<p>回首我们曾经赚了五倍的中国恒大，在大爆发之前，也曾经长期萎靡（如下图）。</p>
<p><img src="/-/S/png/XtVrN2PLiGBwL4ph8OVzKCU5fxTQjX6Ez1RAzg.png" alt="屏幕快照 2018-07-02 上午5.40.56.png"></p>
<p>在这期间，恒大的业绩是一步一个台阶的增长，可是市场对其估值始终是死水微澜。</p>
<p>但是如果有点耐心，把时间拉长，这都不过是成长路上的一点小小的波澜（如下图）。</p>
<p><img src="/-/S/png/0SrqIsXtabEHizApi3zIAnowcGprUjUeokwkVw.png" alt="屏幕快照 2018-07-02 上午5.45.12.png"></p>
<p>巴菲特的合伙人查理·芒格有句至理名言 :</p>
<blockquote>
<h4 id="-"><strong>只要能够成功到达目的地，我不在意一路之上的颠簸，如果这就是代价的话。</strong></h4>
</blockquote>
<h2 id="-http-t-cn-rrrxczs-">最后，分享华尔街传奇<a href="http://t.cn/RrrXCzs">彼得·林奇</a>的经典文章。</h2>
<h2 id="-">更大的大局</h2>
<blockquote>
<p>每当我目前的大局感到忧虑和失望时，我就会努力让自己关注于“更大的大局”。如果你期望自己能够对股市保持信心的话，你就一定要了解“更大的大局”这个概念。</p>
</blockquote>
<p>说起来很简单：“恩，下次股市下跌时，我一定毫不理会那些悲观消息，我要趁机逢低买入一些超跌的股票。”但做起来并不简单。因为每次危机看起来都好像要比上次更严重，要想做到对悲观消息置之不理越来越难。避免由于悲观消息而被吓得抛出股票的最好办法就是，每个月都定期定额买入股票，很多人就是这么做的。毫无疑问，他们定期定额投资的这笔资金的收益率，与他们凭着对未来股市走势好坏的直觉判断而在股市中进进出出的那笔资金相比，肯定要好得多。</p>
<p><strong>跟着感觉走的选股方法，最大毛病是，在股市大涨600点后，股票已经被高估，人们反而会觉得股市还会涨得更高，因而会在高位买入，结果股市调整而被严重套牢；而在股市大跌600点后，股票普遍被低估，人们反而感觉股市还会跌得更低，结果后来股市反弹而错失低价买入良机。</strong>如果你不是严格地按照每月定期买入股票的话，你就得找出一种办法，让自己能够始终坚定对股市的信心。</p>
<p>坚定信心和选择股票通常都不会放在一起进行讨论，但是选择股票的成功依赖于坚定的信心。你也许是世界上最厉害的财务分析专家或者股票估值专家，但如果没有信心，你就会容易相信那些新闻报道的悲观预测，在股市恐慌中吓得慌乱抛出。即使你可能把自己的资金投入到一个相当不错的投资基金，但如果你没有信心，你就会在恐慌害怕时抛出，但毫无疑问这时卖出的价格往往是最低和最不划算的。</p>
<p>我所说的信心是什么样的呢？那就是始终相信经济会继续发展；相信人们继续正常地生活，和往常一样在早晨起床穿裤子时先穿一条腿再穿另一条腿，生产裤子的公司会继续为股东赚钱；相信老企业终将丧失活力而被淘汰，新的充满活力的企业将取而代之。</p>
<p><strong>每当我目前的大局感到忧虑和失望时，我就会努力让自己关注于“更大的大局”。</strong> 如果你期望自己能够对股市保持信心的话，你就一定要了解“更大的大局”这个概念。</p>
<p><strong>“更大的大局”是从更长更远的眼光来看股市。</strong> 历史统计数据告诉我们，在过去70年里，股票平均每年投资收益率为11%，比国库券、债券、定期存单高出一倍以上。尽管20世纪以来发生了各种大大小小的灾难，曾经有成千上万种理由预测世界末日将要来临，但是投资股票仍然比投资债券的收益率高一倍以上。用这种大局观来看股市，坚定信心，长期投资股票，收益率肯定要高得多，而听信那些新闻评论员和经济咨询专家的悲观预言，相信经济衰退即将到来，吓得全部抛出股票而投资债券，收益率肯定要比坚定信心长期投资股票要低得多。</p>
<p>此外，在股票投资收益率战胜其他投资品种的70年间，曾经发生过40次超过10%的大跌。在这40次大跌中，有13次属于令人恐怖的暴跌，跌幅超过33%，其中一次就是有史以来最大的暴跌，1929~1933年的股市大崩盘。</p>
<p>我相信1929年股市大崩盘给人们留下的痛苦记忆如此惨重，远远超过了其他因素的作用，使数以百万的投资者从此远离股市，转而投向债券市场和货币市场。尽管过了60年，但这场超级大股灾仍然使人们对股票市场充满恐惧，甚至包括我们这一代在1929年时还没有出生的人也闻股色变。</p>
<p>如果说，远离股市是由于投资者患上了一种股市大崩盘后的综合征，那么为此付出的经济代价也太高了。所有那些把钱投资于债券、货币市场、储蓄账户和定期存单以躲避下一次股市大崩盘的投资者，他们60年远离股市所错过的投资回报，再加上通货膨胀导致的货币贬值，所有这些由于拒绝投资股票而产生的财富损失，要比即使发生他们所经历过的最严重的股市大崩盘造成的财富损失都要大得多。</p>
<p>因为在1929年那次著名的股市大崩盘之后，经济大萧条接踵而来，于是人们把股市崩盘和经济崩溃联系在一起。 <strong>至今我们仍然相信，股市崩盘将会引发经济崩溃。这种错误观念在公众心目中一直根深蒂固，尽管后来事实证明并非如此。</strong> 比如，1972年的股市暴跌程度完全可以与1929年股市大崩盘相提并论，非常严重（业绩优异的米西格风味快餐连锁店公司塔可钟(TacoBell)公司的股价从每股15美元跌到只有每股1美元！），但却并没有引发经济崩溃。</p>
<p>也许未来还会有更大的股市暴跌，但是既然我根本无法预测何时会发生股市暴跌，而且据我所知，和我一起参加巴伦投资圆桌会议的其他投资专家们也无法预测，那么何以幻想我们每个人都能够提前做好准备免受暴跌之灾呢？在过去70多年历史上发生的40次股市暴跌中，即使其中39次我提前预测到，而且在暴跌前卖掉了所有的股票，我最后也会万分后悔的，因为即使是跌幅最大的那次股灾，股价最终也涨回来了，而且涨得更高。</p>
<p>股市下跌没什么好惊讶的，这种事情总是一次又一次发生，就像明尼苏达州的寒冬一次又一次来临一样，只不过是很平常的事情而已。如果你生活在气候寒冷的地带，你早就习以为常，早就预计到会有气温下降到能结冰的时候，那么当室外温度降到低于零度时，你肯定不会恐慌地认为下一个冰河时代就要来了。你会穿上皮大衣，在人行道上撒些盐，防止结冰，就一切搞定了，你会这样安慰自己——冬天来了，夏天还会远吗？到那时天气又会暖和起来的！</p>
<p>成功的选股者和股市下跌的关系，就像明尼苏达州的居民和寒冷天气的关系一样。 <strong>你知道股市大跌总会发生，也为安然度过股市大跌事前做好了准备。如果你看好的股票随其他股票一起大跌了，你就会迅速抓住机会趁低更多地买入。</strong></p>
<p>1978年股市暴跌之后，道琼斯指数曾经一天之内下跌了508点，那些投资专家们异口同声地预测股市要崩溃了，但是事后证明，尽管道琼斯指数暴跌1000点之多（从8月份指数最高点计算跌幅高达33%），也没有像人们预料的那样股市末日来临。这只不过是一次正常的股市调整而已，尽管调整幅度非常大，但也只不过是20世纪13次跌幅超过33%的股市调整中的最近一次而已。</p>
<p>从此以后，虽然又发生过一次跌幅超过10%的股市大跌，也不过是历史上第41次而已，或者这样说，即使这次是一次跌幅超过33%的股市大跌，也不过是历史上第14次而已，没有什么好大惊小怪的。在麦哲伦基金年报中，我经常提醒投资者，这种股市回调不可避免，总会发生的，千万不要恐慌。</p>
<p>每当股市大跌，我对未来忧虑之时，我就会回忆过去历史上发生过40次股市大跌这一事实，来安抚自己那颗有些恐惧的心，我告诉自己，股市大跌其实是好事，让我们又有一次好机会，以很低的价格买入那些很优秀的公司股票。</p>
]]></content>
</entry><entry><id>-/code/2018-06-15</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/code/2018-06-15.htm" />
<title>gotty 映射命令行到网页</title>
<published>2018-06-15T04:17:10Z</published>
<updated>2018-06-15T04:17:10Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>gotty 映射命令行到网页</h1><p>GoTTY 是一个简单的基于 Go 语言的命令行工具，它可以将你的终端（TTY）作为 web 程序共享。</p>
<p><a href="https://github.com/yudai/gotty">https://github.com/yudai/gotty</a></p>
]]></content>
</entry><entry><id>-/code/2018-05-02</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/code/2018-05-02.htm" />
<title>jsDelivr - 支持中国大陆的CDN</title>
<published>2018-05-02T15:29:18Z</published>
<updated>2018-05-02T15:29:18Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>jsDelivr - 支持中国大陆的CDN</h1><p>参见 <a href="https://www.zhihu.com/question/20227463">国内有哪些靠谱的 Javascript 库 CDN可用？</a></p>
<p>对中国有加速，npm 发包就可以用，完全免费无限制，全球都很快。</p>
<p>另外，支持<a href="https://www.jsdelivr.com/features">合并文件</a>。</p>
<p><a href="https://cdn.jsdelivr.net/combine/gh/jquery/jquery@3/dist/jquery.min.js,gh/twbs/bootstrap@3.3/dist/js/bootstrap.min.js">https://cdn.jsdelivr.net/combine/gh/jquery/jquery@3/dist/jquery.min.js,gh/twbs/bootstrap@3.3/dist/js/bootstrap.min.js</a></p>
<p>版本号支持大版本，比如jquery3就可以代表jquery3的最新版，如 <a href="https://cdn.jsdelivr.net/combine/gh/jquery/jquery@3/dist/jquery.min.js">jquery@3.3.1</a> 。</p>
<p>我个人建议用npm的源，因为npm不需要用户名，路径要短一点儿。</p>
<p>比如</p>
<pre><code>&lt;script src=//cdn.jsdelivr.net/combine/npm/jquery@3/dist/jquery.min.js&gt;&lt;/script&gt;
</code></pre>]]></content>
</entry><entry><id>-/code/2018-04-26</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/code/2018-04-26.htm" />
<title>香橙派 Orange Pi Plus 2E arm 开发板 配置笔记</title>
<published>2018-04-26T09:20:09Z</published>
<updated>2018-04-26T09:20:09Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>香橙派 Orange Pi Plus 2E arm 开发板 配置笔记</h1><p>淘宝采购 <a href="https://item.taobao.com/item.htm?spm=a1z09.2.0.0.c8492e8deDDBHq&amp;id=531880721728&amp;_u=q2ep33mp72e8">Orange Pi Plus 2E arm开发板</a> 、电源、外壳，<a href="http://t.cn/RuIfWJI">32GTF闪存</a> 。</p>
<p>没USB键盘，直接用网线连接路由器，然后ssh登陆，默认root密码1234。</p>
<p>参考<a href="http://t.cn/RuIfysN">用户手册</a> ， 安装 <a href="https://www.armbian.com/">Armbian</a>，然后把TF卡上的系统刷到系统自带的16G闪存（手册中有教程）。</p>
<p>然后运行 armbian-config ，配置wifi、语言、时间等等。</p>
<p>有了wifi，就可以不用网线了。</p>
<p>路由器绑定香橙派无线网卡的IP，然后在我的苹果笔记本上配置~/.ssh/config方便登录</p>
<pre><code>Host pi  
User root  
HostName 192.168.199.204  
IdentityFile /Users/zhangchenpeng/.ssh/id_rsa6  
IdentitiesOnly yes
</code></pre><p>然后 ssh-copy-id pi 。</p>
<p>安装好系统，我拔出TF卡，然后格式化后再插入，断电重启，进入到板载内存的系统。</p>
<p>然后升级系统，安装常用工具。</p>
<pre><code>apt upgrade ; sudo apt-get install -y vim tmux python3-pip silversearcher-ag
</code></pre><p>为了使用方便，编辑 /etc/sudoer ，添加如下内容</p>
<pre><code>dev ALL=(ALL) NOPASSWD: ALL
</code></pre><p>参考 <a href="http://t.cn/RuIxOp5">debian - How to install Python 3.6?</a> ，安装 python3.7 。</p>
<p>参考 <a href="http://t.cn/RuIiTRt">Debian下分区并自动挂载TF卡</a> ，格式TF为ext4并挂载TF卡。</p>
<p>参考 <a href="http://t.cn/RuIXKZ8">Command to change the default home directory of a user</a> ，把开发用户dev的home目录调整到TF卡上。</p>
<p>在开发用户目录</p>
<p>sudo pip3 install virtualenv</p>
<p>virtualenv .py3env  </p>
<p>参考 <a href="http://t.cn/RuMhTJB">怎么在一台树莓派上安装 Postgres 数据库</a> 和 <a href="http://t.cn/RuMh8Fh">如何设置PostgreSQL允许被远程访问</a> 配置数据库。</p>
]]></content>
</entry><entry><id>-/think/2018-04-09</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/think/2018-04-09.htm" />
<title>中医西医之辩症, 及人工智能看病</title>
<published>2018-04-10T05:55:09Z</published>
<updated>2018-04-10T05:55:09Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>中医西医之辩症, 及人工智能看病</h1><h2 id="-">引子</h2>
<p>芒格说得好</p>
<blockquote>
<p>要避免的是极端的意识形态，因为它会让人们丧失理智 …… 有许多人的脑袋已经萎缩成卷心菜了。</p>
</blockquote>
<p>反对中医的人，往往就是这种『卷心菜』。</p>
<p>科学精神最重要的是好奇心、探索欲、怀疑精神和开放的心态，</p>
<p>而不是画地为牢、迷信标签、盲从权威、党同伐异、烧死异端。</p>
<hr>
<p>中医和西医的最大区别，西医是还原论，中医是整体论。</p>
<p>具体到实践中，就是中医讲究辩症，西医只懂化验拍片。</p>
<p>什么叫做『辩症』，就是根据症状诊断疾病。</p>
<p>比如你感冒了，</p>
<p>根据你感冒的症状（咳嗽、流鼻涕等等）来开药，是中医。</p>
<p>去抽血化验，然后培养识别是什么病毒，是西医。</p>
<p>从程序开发的角度来看，</p>
<p>中医是把人体当作黑盒，观察输入输出，统计大数据，来诊断疾病。</p>
<p>西医是把人体当作白盒，分析代码，还原致病机理，判断问题所在。</p>
<p>人体非常复杂，是一个复杂系统，科学对此认知还是非常少，一大堆病都是机理不明。</p>
<p>举个例子：口腔溃疡也属于机制不明类疾病 <a href="http://t.cn/RmMAMii" title="http://t.cn/RmMAMii">http://t.cn/RmMAMii</a></p>
<p>想想青春痘到现在都没特效药，你就明白现代医学是多么无能了。</p>
<p>所以，现代医学本质还是一个实践科学。</p>
<p>当年伟哥发明是为了治疗心脏病，结果变成了壮阳药。</p>
<p>观察输入输出，大数据统计，很多时候就真的效果非常好。</p>
<p>很多人工智能看病（类似ibm的沃森），本质就是中医，不过增加了更多的输入变量，起了一个好听的名字 - 人工智能、专家系统。</p>
<p>IBM 沃森计算机真的可以看病吗，这事靠谱吗？ - 知乎: <a href="http://t.cn/RmMw9Jl" title="http://t.cn/RmMw9Jl">http://t.cn/RmMw9Jl</a></p>
<blockquote>
<p>DeepQA的目标决不仅仅是回答一些特定的简单问题，而是利用运算能力，建立了一套基于概率化证据的大规模并行架构，它综合利用数千种自然语言处理、信息检索、机器学习和推理算法，分析生成出多种假设，然后从中收集、评估、权衡各类证据，最终给出最佳答案。</p>
</blockquote>
<p>这其实就是中医的做法，大数据统计症状-疗效的相关性概率，然后诊断。</p>
<p>我觉得要发展中医，其实就是要发展人工智能看病。</p>
<p><a href="http://xueqiu.com/S/00656">复星国际</a>投资了Airdoc，这个Airdoc的辩症（『视网膜识别算法』）其实就是中医。</p>
<p>AI医疗公司Airdoc宣布，近日已完成复星领投、搜狗追投的数亿元人民币B轮融资，三方将共同探索医疗人工智能产业结合路径，并与复星、搜狗启动线上线下融合的慢病智能防控体系。</p>
<p>Airdoc公司研发的人工智能慢病识别系统，通过其自有的视网膜识别算法，可识别30多种慢性疾病，包括糖尿病、高血压、动脉硬化、视神经疾病等全身性慢性疾病并发症和高度近视、老年性黄斑变性等常见眼科疾病。</p>
<p>附上一条2018年3月29日的新闻。</p>
<p>美国科学家发现人体新器官 可帮助解释癌症扩散  <a href="http://t.cn/RmxiRY5">http://t.cn/RmxiRY5</a></p>
<blockquote>
<p>原文用的是interstitium, 不是mesenchyme。<br>作者在接受记者采访时更夸张，认为“组织液”或者“间质液”系统可能就是中医针灸的调节对象，挺有意思。</p>
</blockquote>
<p>很多中医疗法，只是当下科学认知的局限性，难以理解其作用机理，而非其是伪科学。</p>
<p>正确的做法是去探索未知，而非画地为牢的直接否定。</p>
<hr>
<p>最后，分享两个实际案例的文章，分别关于关于中医辨症和中药的作用机理。</p>
<hr>
<p>中医诊断治疗更加精细 ——给西医辩证用药之随想_深圳梧桐山中医学堂 <a href="http://t.cn/RLxzqzu" title="http://t.cn/RLxzqzu">http://t.cn/RLxzqzu</a></p>
<p>几天前，一位退休的西医到我们深圳梧桐山中医学堂看病，他在医院诊断为高血压，高压200多。有十多年了，一直吃西药降压药，却只是暂时抑制高血压，一旦停药就恢复高血压。</p>
<p>其实，大多数西医就是这样的疗效。我一番望闻问切，不到二十分钟，就诊断为瘀血和湿热，高血压不过是瘀血的表现之一。如果西医大概要用多少台先进仪器，走多少程序，几小时或几天后才出结果。其实就是西医如此“先进”的仪器，也只能检查出大块瘀血，不像中医有一点点瘀堵也能精确诊断出来。我开了活血化瘀的处方。几天后反馈说血压降了不少。</p>
<p>接着一个三十多岁的女西医过来看，我问，你哪方面有问题？</p>
<p>她说，我在医院里的检查各项指标均十分正常，过来调理身体。我问，你月经周期正常吗？她回答，正常，三十天。我问，你们西医的月经周期正常是24天到30天吗？</p>
<p>她说，24天到35天都正常。事后，我查了一下，是21天到35天的月经周期都属于正常，关键是是否准时。我说，你们西医好像很先进，其实中医的诊断比西医精确多了，中医最正常的月经周期是28天，多于或少于一天都不太正常。</p>
<p>这漂亮女西医涵养很好，只是笑而不语。我接着说，你们西医认为，排便次数每天不超过3次，都属于正常吧，她说对。</p>
<p>我说，中医认为，每天超过一次大便就不正常。</p>
<p>现在的医院有先进的诊断设备，如CT、彩色B超、核磁共振等等，再将接收到的信号输入计算机进行处理。</p>
<p>不过，西医在微观上越来越清晰，在宏观上越来越模糊。在每一个局部，医生都在追根究源，力求把疾病还原到细胞、基因和分子水平；但在整体上，病人被分割为支离破碎的零件，不再是有血有肉的生命。事实上，作为一个生命整体的人，绝不是局部的简单相加。局部病变的消除，并不等于整体状况的改善。就好像宝马车上的一个镙丝，如果在车上，你还知道是什么，取下来后，你还知道是什么吗？</p>
<p>西医诊断设备很先进，能诊断出你是寒是热吗？能诊断出你是肾虚吗？很多问题很严重的病人，西医的指标却十分正常，比正常人还正常，这正常吗？</p>
<hr>
<p>链接：<a href="http://t.cn/RmMIfQC">http://t.cn/RmMIfQC</a></p>
<p>中药中有一味药，叫麻黄。</p>
<p>麻黄是辛温解表药。（简单来讲你可以理解为感冒药，风寒的感冒药。）<br>功效是发汗散寒、宣肺平喘、利水消肿。</p>
<p>我询问了一位中药学专业的同学。<br>她说：“在现代研究中，发现麻黄有缓解支气管平滑肌痉挛，有兴奋心脏收缩血管，兴奋中枢，利尿，抗炎抗菌抗病毒的作用。同时，麻黄的挥发油具有发汗解热的作用。这份研究的结果，与中医基础理论上的麻黄的性味归经功效是有一致性的。”</p>
<p>她接着表示：“很多中药的现代研究和古书上的功效是相互印证的；但也有很多中药的药效与研究结果不相符，因此无法用现代科学理论来解释。”</p>
<p>我接着追问：“这些相关的研究到什么地步了？比如麻黄是到对解痉有效为止，还是深入到如何解痉？”</p>
<p>她答：“还基本停留在表面，很少具体到靶细胞、节点、抗体这一层次上。”</p>
<p>首先，我们可以看到。<br>麻黄的功效简直多到令人难以置信。<br>对应西药的话，同时包含了β受体阻滞剂、抗胆碱药、肾上腺素、利尿剂、解热镇痛药、抗病毒药以及抗菌药等等的作用。<br>而这些药在西医中都是相互独立的系统。<br>当然这也能理解，假设麻黄含有30种化学成分，那么这30种化学成分自然也有各自的作用；综合起来能有这么多功效也不足为奇。<br>毕竟<strong>有效</strong>这个词范围还是很广的。阿司匹林还有抗凝作用呢，真要抗凝还不是用肝素？再说的夸张一点，水还有利尿作用呢！</p>
<p>也正是因为中药只能作为一个整体来研究，中药学的研究深度只能止步于表面。毕竟如果你研究出麻黄中的XXX化学物质对XXX细胞有XXX功效，那么这也就归属于西药的范畴了。</p>
<p><strong>说到底，中医是一门经验学，中药同样也是。</strong><br><strong>通过长久以来的药效观察，来确定药物效果。但同样也止步于药效，而不深入到机理。</strong><br>（或者说机理基于不被现代科学认可的假象理论。）</p>
<p>而西药则不同。<br>我以左旋多巴治疗帕金森为例。<br>帕金森的基本病变是中脑黑质多巴胺能神经元的变性死亡。<br>俗话说缺什么补什么，缺多巴胺当然是补多巴胺。<br>而左旋多巴是多巴胺的前体，同时其分子结构能让它通过血脑屏障进入大脑。<br>左旋多巴进入脑组织后，经过多巴胺脱羧酶脱羧形成多巴胺。<br>同时左旋多巴一般和卡比多巴联用。<br>卡比多巴的作用是抑制多巴胺脱羧酶从而减少多巴胺生成，但是卡比多巴不能通过血脑屏障进入大脑，因此与左旋多巴联用，就可以减少外周多巴胺生成而增加脑内多巴胺生成。</p>
<p>相对于中药的经验学，显然这李菊福的西药理论更能让接受过基础科学教育的广大群众信服。</p>
<p><strong>但是，如果阿司匹林或者对乙酰氨基酚能治好感冒；而说不清楚原因机制的麻黄也能治好感冒。<br>那么以结果而言，两者都应该被认可才对。<br>再说了，西医也不全是明确病因的。病理书上肾小球肾炎可是写着“机制不明，普遍认为是XXXXX”；病生学里肝性脑病四大学说到现在都没争出个鸟来。<br>其他什么药理学、耳鼻喉啥的，不清楚机制的也不少，还不是该治还是要治，该死还是要死啊。</strong></p>
<hr>
<p>最后说说『随机双盲试验』，我直接转帖说说为什么对中医难得到认可吧。</p>
<blockquote>
<p>中药组方无法进行符合现代科学要求的随机双盲试验。理由如下：</p>
<p>1.首先是病人群体的选择标准，中医的诊断标准和现代医学的诊断标准完全不同。</p>
<p>举个例子：现代医学诊断下的上呼吸道感染在中医的诊断中可以分为外感、内伤、表虚、表实等等，标准不一致，如何让现代医学认可中医的分组原则。</p>
<p>2.作为中医的精髓辩证论治中很重要的组成部分，针对不同病人，在治疗过程中对使用的组方进行加减是很常用的方法，如此怎么能保证同组病人使用的药物一致？</p>
<p>至于中成药，包括验方制成的中成药，在具体病症使用中，用量也不一定相同（比如片仔癀，我从没听说过一次吃一粒（3g）的，基本上都是随意切片服用）。</p>
<p>如果一定要让中药组方（包括中成药）去按照现代医学的标准进行随机双盲实验，得出的结论对中医药利大于弊。具体参照云南白药含毒事件。</p>
<p>随机双盲试验特别不合适中药组方。</p>
<p>理由就是，现代医学的研究方法所要求的实验原则包括实验的设计，中药组方很难满足。</p>
<p>中药组方不是独立存在的东西，它是在中医辨证论治的理论基础上发展出来的治疗手段。</p>
<p>如果要对中药组方进行随机双盲实验，存在以下问题：首先：</p>
<p>组方的有效成分如何界定？</p>
<p>中药组方中最重要的原则是“君臣佐使”，现代医学能认可这个原则么？</p>
<p>其次，参与试验的患者如何筛选，以现代医学的标准进行筛选，还是按中医辨证论治的方法进行筛选。如果不能以中医辨证论治的方法进行筛选，如何保证中药组方能对证？</p>
<p>如果以中医辨证论治进行筛选，现代医学能认可这个筛选原则么？（PS：如果现代医学能认可，那就不存在中医证伪这个伪命题了）。</p>
<p>第三，中医的辨证论治在针对具体患者时，允许医生根据患者的不同情况对组方中的单味药物的用量进行加减甚至增减药物种类，比如：一个小柴胡汤可以加减出15个组方，现代医学不会认同这种“不严谨的”做法，如何让现代医学认可实验的数据及其有效性？</p>
<p>最后，利益问题，随机双盲实验，一般是用在新药上市前的临床二期三期四期，按照美国FDA的要求，这个年限至少在5-8年以上，涉及的病例数少的也要几千例（因此一些孤儿药的研发长达二十年）多的上万，西药做完随机双盲可以申请专利保护，而中药组方，连韩国棒子都可以拿去，小日本直接改名叫汉方，谁愿意做雷锋来做这个事情？</p>
<p>找了一篇中药组方使用了随机双盲实验法，进行验证的论文。大家看看，就知道为啥我说，目前中药组方即使做了随机双盲试验，现代医学也无法接受了。</p>
<p><a href="https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.doc88.com/p-8806854857312.html">中药辨证组方对慢性肾脏病3期的肾保护作用——315例多中心、前瞻性、双盲、随机对照试验.pdf</a></p>
</blockquote>
]]></content>
</entry><entry><id>-/view/2018-04-01</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/view/2018-04-01.htm" />
<title>2018-03-30 ~ 围观中美大国争雄战</title>
<published>2018-04-01T15:54:57Z</published>
<updated>2018-04-01T15:54:57Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>2018-03-30 ~ 围观中美大国争雄战</h1><p>2017年12月19日，美国总统特朗普发布国家安全战略报告，将中国和俄罗斯视为『战略竞争对手』，称中俄挑战了美国的实力、影响力和利益，是两个意图侵蚀美国安全和繁荣的『修正主义国家』。</p>
<p>这份安全战略报告还指责中国寻求『取代』美国在亚洲的地位，称『中国在扩张自己实力的同时不惜以别国的主权为代价』。</p>
<p>随后，特朗普对白宫大换血，对华温和派纷纷下台，极端强硬派粉墨登场。</p>
<p>特朗普宣称：</p>
<blockquote>
<p>当一个国家（美国）跟与之做生意的每个国家之间的贸易都损失几十亿美元，那么贸易战是好事，而且能够轻松取胜。<br>当我们跟某个国家的贸易逆差达到1000亿美元……停止贸易。这样我们就已经大获全胜了。很容易！</p>
</blockquote>
<p>白宫贸易顾问纳瓦罗在电视台直言不讳『就是与“中国制造2025”对着干』 <a href="http://t.cn/RnE6b1L">http://t.cn/RnE6b1L</a> 。</p>
<p>纳瓦罗是谁？</p>
<p>2011年出版的《致命中国》(Death by China: Confronting the Dragon – A Global Call to Action)。并将该书内容拍成纪录片，特朗普为此纪录片写推荐语。</p>
<blockquote>
<p>DEATH BY CHINA is right on. （致命中国超赞。）</p>
<p>This important documentary depicts our problem with China with facts, figures and insight. I urge you to see it.（这部重要的纪录片以事实、人物和洞见阐述了我们关于中国的问题。我希望你看到它。）</p>
<p><a href="http://deathbychina.com/">– Donald Trump</a></p>
</blockquote>
<p>2015年出版的《美、中开战的起点》(Crouching Tiger: What China’s Militarism Means for the World)。</p>
<hr>
<p>当然，现在说中美冲突全面爆发还为时尚早。</p>
<p>1929年大萧条开始，1939年二战爆发，间隔十年。</p>
<p>1931年九一八事变，1941年中日宣战，间隔十年。</p>
<p>现在，最多算是大萧条或者九一八的危机前夜。</p>
<p>危机愈来愈近，但是历史从来都是以十年为单位进展的，别把十年后当成下个月。</p>
<hr>
<p>中美关系转冷的背后，是中国的崛起。</p>
<p>美国贸易战的大棒挥舞，中国自然不会坐以待毙。</p>
<p>且看高手过招，刀光剑影。</p>
<p><strong>2018年3月23日，中国商务部对美开关税罚单。</strong></p>
<blockquote>
<p>商务部发布了针对美国进口钢铁和铝产品232措施的中止减让产品清单并征求公众意见，拟对自美进口部分产品加征关税，以平衡因美国对进口钢铁和铝产品加征关税给中方利益造成的损失。<br>该清单暂定包含7类、128个税项产品，按2017年统计，涉及美对华约30亿美元出口。</p>
</blockquote>
<p>注：<u>中对美钢铁出口是28亿美元。30亿对28亿。</u>美国后续对华600亿的关税罚单还是构想没落实。</p>
<p><strong>2018年3月26日，中国原油期货在上海挂牌交易。</strong></p>
<p>随后，中国将以人民币而不是美元结算所有石油进口的小道消息便开始流传。</p>
<p><strong>2018年3月28日，国务院常务会提出的一系列减税降负措施。</strong></p>
<blockquote>
<p>聚焦实体经济、高端制造业和现代服务业、小微企业、公平待遇，如将17%和11%的增值税税率均下调1个百分点，预计这项改革能够实现的减税规模达2400亿元。</p>
</blockquote>
<p><a href="http://caifuhao.eastmoney.com/news/20180331090555555088190?spm=002.cfh">➤ 绝大多数行业减税后利润增厚 5%以上（比如石油加工行业利润增加6.7%），电信行业利润增厚非常显著，达到 67.6%，这是因为电信行业净利率仅为 0.9%，因此减税对于其净利润的增长贡献较大。</a></p>
<p><strong>2018年3月30日，财政部等三部门发布《关于集成电路生产企业有关企业所得税政策》。</strong></p>
<blockquote>
<p>2018年1月1日后投资新设的集成电路线宽小于130纳米，且经营期在10年以上的集成电路生产企业或项目，第一年至第二年免征企业所得税，第三年至第五年按照25%的法定税率减半征收企业所得税，并享受至期满为止。<br>2018年1月1日后投资新设的集成电路线宽小于65纳米或投资额超过150亿元，且经营期在15年以上的集成电路生产企业或项目，第一年至第五年免征企业所得税，第六年至第十年按照25%的法定税率减半征收企业所得税，并享受至期满为止。</p>
</blockquote>
<p>为中芯国际定向打造的政策。</p>
<p><strong>2018年3月30日，国务院批准CDR，开路迎中概巨头回归A股。 沪伦通也预期在年内打通。</strong></p>
<blockquote>
<p>3月30日，国务院办公厅转发证监会关于开展创新企业境内发行股票或存托凭证试点若干意见的通知，确定试点企业应当是符合国家战略、掌握核心技术、市场认可度高，属于互联网、大数据、云计算、人工智能、软件和集成电路、高端装备制造、生物医药等高新技术产业和战略性新兴产业，且达到相当规模的创新企业。<br>其中，已在境外上市的大型红筹企业，市值不低于2000亿元人民币；尚未在境外上市的创新企业（包括红筹企业和境内注册企业），最近一年营业收入不低于30亿元人民币且估值不低于200亿元人民币，或者营业收入快速增长，拥有自主研发、国际领先技术，同行业竞争中处于相对优势地位。</p>
</blockquote>
<p>3月30日晚间，证监会就修改IPO管理办法征求意见，取消对创新企业境内发行股票或CDR的连续三年盈利要求，新增“最近 3 个会计年度现金流量净额累计超过人民币 5000 万元，或近3年营业收入累计超过人民币 3 亿元”的要求。</p>
<hr>
<p>一系列眼花缭乱组合拳。我来解读下吧。</p>
<p>商务部以牙还牙，你开28亿关税罚单，我就开30亿关税罚单。</p>
<p>石油期货、人民币结算石油，冲击石油美元体系，增加境外人民币回流渠道，大力推动人民币国际化。</p>
<p>美国对内减税，对外加税，吸引制造业回流；中国对内减税照办。</p>
<p>美国打压中国制造2025，中国干脆免税。春风吹战鼓擂，当今社会谁怕谁?</p>
<p>进攻是最好的防守，美国打击中国制造业，那中国就打击美国金融业。</p>
<p>CDR意味着中概股回归、沪伦通推进，试想一下全球企业都来中国上市、来中国融资、用人民币交易。对靠华尔街支撑的美国来说，无异于釜底抽薪。</p>
<p>看完这些政策，我不由得感慨一句：我党有高人。</p>
<p>如今中国上下团结一心，众志成城；美国党争误国，朝令夕改（搞TPP又退TPP）。</p>
<p>我很荣幸能亲历中国的崛起。</p>
<hr>
<p>不谈政策了，说最近有几条有趣的新闻。</p>
<p>2名华人学者在美辞职后被FBI逮捕，被指“拿两国薪水 <a href="http://t.cn/REDWXvk">http://t.cn/REDWXvk</a></p>
<p>如何评价 FBI 逮捕香港大学席宁教授？ - 知乎: <a href="http://t.cn/REDWtBm">http://t.cn/REDWtBm</a></p>
<p>台湾教师可以申请大陆的科研计划、“千人计划”。</p>
<p>台湾科学家李湘盈凭藉在干细胞方面的科研成就，入选第13批中国高层次海外人才引进计划──“千人计划”青年专案，随后进入北京大学工作，担任北京大学生命科学学院研究员。</p>
<p>在这两条新闻的背后，是这样的事实。</p>
<blockquote>
<p>华盛顿的非牟利组织美国移民委员会根据2015年的人口普查报告，就外国出生的科技理工四方面的工作者的职业、性别、教育和人口分布做出研究。<br>过去25年，美国在科学、技术、工程和数学领域的工作者，在外国出生的比例急剧增加，从1990年的百分之11.9，<strong>到2015年已经接近四分之一。</strong></p>
</blockquote>
<p>美国的科技实力极度依赖于外国移民。</p>
<p>而随着中国大国崛起、美国闭关锁国(根据美国国际教育协会数据，2017年秋季班，全美大学留学生人数平均掉了7%之多，有近半数接受调查的校园指出留学生人数下降)，越来越多的人开始选择中国而不是美国。</p>
<p>台湾人才可以入选千人计划是一个开始，我想后续可能就是全球千人计划。</p>
<p>如果说前面的中国对美的政策，还只是治标；人才争夺，可能就是治本。</p>
<p>这方面的暗战，中美也是小动作不断。</p>
<hr>
<p>美国极度依靠移民的背后，是美国本土培养的人才，日益凋零。</p>
<p>美国大学生人数于2010年达到了2100万人的高峰。2016年，下跌1.4%至1901万人，已持续五年下跌。 （ <a href="http://t.cn/Rnecjuh">2018年美国大学学费飙升，本硕读完要500万</a> ）。</p>
<p>2015年中国在校大学生规模达到3700万人，接近美国的两倍。</p>
<p>国与国的竞争：长期看人口、中期看政策、短期看金融。</p>
<p>随着中国高质量高端人口的大量毕业，中国崛起只是时间问题。</p>
<p>当然，中国也需要注意下生育政策的转向。</p>
<p>不过我相信中国计划生育真的就是想让大家生多少就能生多少。</p>
<p>实在没人生，未来可以考虑生二胎送北京户口同时个税减免（针对工资收入在人均2倍以上的人士）。</p>
<p>附：<a href="http://t.cn/RniEluV">2018-02-28《北京市引进人才管理办法（试行）》的通知 - 北京市人力资源和社会保障局</a></p>
<h2 id="-">长期看，中必赢</h2>
<hr>
<h2 id="-">拓展阅读</h2>
<p><a href="https://www.zhihu.com/question/264762229">美国科研人才会不会出现断层？</a></p>
<blockquote>
<p>另一方面，去看看美国科研机构里美国出生长大的人所占比例就知道了。暑假时候在某二战期间造原子弹起家的国家实验室实习，有4000多员工，有phd学历的科研人员当中，绝大部分都是亚裔，中国人目测在其中占一半至少。黑人几乎没见过，白人科研人员几乎都是5、60年代那一批培养起来的老大爷，年轻一代几乎绝迹了～</p>
<p>……</p>
<p>而冷战的结束实际上为这个体系吹了丧钟：由于没有庞大的军事竞争压力，快钱成为了第一选择。 然后金融，法律，医疗等传统贵族行业，被界定成了“快钱行业”开始大批吸纳原本属于工程师的人才。（一个工程师干20年收入也就8-10万，我老婆的老板，23年工程师，年薪8万7，而律师，金融等出门就是9-12万的起薪）直接导致1。开始出现人才断档。 情况有多严重，很多大学理工科在读研究生里6-7成都没有出生在美国本土。 我听过一个美国白人教授上着上着课突然摔笔，说我到底在为那个国家培养未来的人才（真·爱国者）由于整体数量下降，导致学生质量下降，那么很多的传承就会开始止步不前甚至停滞后退。<br>……</p>
<p>顺便说一句，这是2017年的美国IMO（数学奥林匹克）国家队构成：<br>Ankan Bhattacharya （印度） Zachary Chroman （白人）Andrew Gu （华人）Vincent Huang （华人）James Lin （华人） 和 Junyao Peng（华人）构成，六个人队伍四个华人一个印度一个白人。。。<br>这是美国队还是中国二队啊。。。要知道，华人人口占美国全部人口的1.2%</p>
</blockquote>
]]></content>
</entry><entry><id>-/view/2018-02-27</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/view/2018-02-27.htm" />
<title>2018-04-01</title>
<published>2018-04-01T15:10:55Z</published>
<updated>2018-04-01T15:10:55Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>2018-04-01</h1>]]></content>
</entry><entry><id>-/view/2018-02-09</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/view/2018-02-09.htm" />
<title>2018-02-10 ~ 从指数投资到美国解体</title>
<published>2018-02-09T19:19:47Z</published>
<updated>2018-02-09T19:19:47Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>2018-02-10 ~ 从指数投资到美国解体</h1><p>长期以来，我一直认为，你想获得超出平均收益的超额利润，必须能发现市场的错误或盲区。</p>
<p>而错误和盲区，往往就是来当前市场的共识。</p>
<p>比如，指数投资，越来越成为市场的共识。</p>
<p>越多越多的人选择被动投资（也就是买入ETF或指数）。</p>
<p><a href="http://t.cn/RaBOKRv">市场波动率急剧下降背后惊人事实：对冲基金都不交易了</a><br><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3059434">ETF大时代！全球最大ETF资产规模超3000亿美元</a></p>
<p>而被动投资，基本就没有交易，这会导致市场波动率急剧下降。<br>从大局上看，被动投资，基本都是同质化的投资。<br>也就是说，一旦所有人都开始卖出（客户赎回），就没有对手盘。</p>
<p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3232876">寻找美股大跌“凶手”：史上第一次算法“股灾”？</a></p>
<p>也因为波动率低，这会鼓励人们去加杠杆。</p>
<p>说实话，我感觉美国问题挺大的。</p>
<p>经济繁荣无非跟次贷危机一样，大家借钱消费罢了。</p>
<p>这是美国个人储蓄率<br><img src="/-/S/jpeg/8xDOEnQisvs8HL0xCfXOyJaeFDamdL7oI-7jyQ.jpeg" alt="WechatIMG64507.jpeg"></p>
<p>美国信用卡债务规模<br><img src="/-/S/jpeg/PcMUooGucSCBx3k8Iz2TIRDrkKY4euOQmtnkew.jpeg" alt="WechatIMG64503.jpeg"></p>
<p>当市场上有远远不断的增量资金进入的时候，通常而言，市场总是一直水涨船高的。</p>
<p>现在，快所有人的所有钱（美国）都变成股票了。</p>
<p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3060319">“谁持现谁傻？”投资者都All In股市，新的资金从哪来？</a></p>
<p>为什么之前被动投资一直有效（美国市场）。</p>
<p>我个人认为，这是因为美国的生活方式全球化，也是美国的龙头公司全球化。</p>
<p>但是，现在时代不一样了，美国全球化红利快结束了（特朗普去全球化、中国化的崛起）。</p>
<h2 id="-">美国解体</h2>
<p>美国经济虚假繁荣一旦崩盘会怎样？</p>
<p>正如桥水担心的，现在美国的贫富差距跟二战前夕很相似。</p>
<p><img src="/-/S/jpg/obHfSrNlMbHU7RMhpEgurlEOynoTLP6Z5-rFQg.jpg" alt="wealth-distribution1-17.jpg"></p>
<p>这是全球的民粹指数。</p>
<p><img src="/-/S/png/hIN0pawy9Lui-9WxTgXfxFRUa2fLQpqQNGkipg.png" alt="Populism-Index.png"></p>
<p><a href="https://m.jiemian.com/article/1701206.html">对冲基金桥水创始人 : 美联储若无视贫富差距扩大会犯大错</a></p>
<blockquote>
<p>他还将现在的美国与1929年大萧条时期和1937年二战前后的美国进行对比，认为无论是经济情况还是社会诉求都有很大的相似性。</p>
</blockquote>
<p>我认为，一旦危机爆发，很可能内乱。</p>
<p>现在加州已经有很强的独立倾向了 （ <a href="http://www.sohu.com/a/221751978_313745">事事都和特朗普作对 加州放话：你要的石油别想从我这过</a> ）。</p>
<p>一旦内乱，国家认同感消失，可能就上演美国版本的苏联解体（参考苏格兰公投）。</p>
<h3 id="-">问题根源</h3>
<p>根源就是量化宽松，本质是劫贫济富。</p>
<p>量化宽松，让资产收益率变低，从而让养老金长期收益变少（ <a href="http://t.cn/RKhQ4qJ">养老金支出成天文数字，美国第五大州可能连彩票奖金都没法给了......</a> ）;</p>
<blockquote>
<p>根据彭博社的报道，伊州公共机构把用于发放养老金的钱拿去投资，但是收益率比预期要低不少（美国人存的养老钱主要涌入股市和债券市场）。举个例子，覆盖伊州40万名教师的伊利诺斯州教师退休系统理事会，过去三年内连续把预期投资收益率从8%降到7.5%，再降到7%。收益率减少，意味着州政府得拿更多钱投入养老金系统，如果不能在其它项省吃俭用，就只好看着收支缺口扩大。</p>
</blockquote>
<p>同时，让资产价格变高，让有钱人更有钱。</p>
<p>有钱人会在高点卖掉资产套现（资本外流），而养老金不会。</p>
<p><a href="http://pit.ifeng.com/a/20170206/50653585_0.shtml">对资本外流说“不” — 大国衰落中的资本夭殇</a></p>
<blockquote>
<p>敏感的美国人显然意识到了这一点，特朗普的新政“资本回笼政策”开始亡羊补牢。在今后的几十年中，美国通过减税、加息、对资本外流增税等一系列手段拼命拦截或接驾资本回美，如果中国反而放任民间资本流向海外，这一进一退将从根本上改变中美两国国民经济的基盘，最终决定两国国力对比的基本态势。</p>
</blockquote>
<h2 id="-">拓展阅读</h2>
<ol>
<li><a href="http://money.163.com/17/0412/07/CHQBMQ51002580S6.html">桥水创始人达里奥 : 民粹主义最值得关注，担忧下一次经济衰退</a></li>
<li><a href="http://www.360doc.com/content/17/1122/20/28355907_706253337.shtml">达里奥 : 顶层40%和底层60%阶层固化</a></li>
<li><a href="http://t.cn/RR2qxy0">how to pay off credit card debt - 探索 - Google 趋势</a></li>
</ol>
<p><img src="/-/S/png/i_tt0-JmPxCGmscfDwjrcLdOmoYHKeVWF7h5dg.png" alt="屏幕快照 2018-02-10 上午3.18.33.png"></p>
]]></content>
</entry><entry><id>-/think/2018-02-05</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/think/2018-02-05.htm" />
<title>复星国际『有叻』优化建议</title>
<published>2018-02-05T05:26:36Z</published>
<updated>2018-02-05T05:26:36Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>复星国际『有叻』优化建议</h1><p>接前文<a href="/-/think/2018-02-02">《复星国际『有叻』初体验》</a>。</p>
<p>我又思考，如果要做好『有叻』，首先需要做什么。</p>
<p>想到了几点，做个笔记。</p>
<ul>
<li><p>搭建用户社区（类似小米论坛）</p>
</li>
<li><p>官方博客（类似google黑板报）</p>
</li>
<li><p>用户画像系统 （类似Linkedin）</p>
</li>
</ul>
<h2 id="-">用户社区</h2>
<p>什么是用户社区？就是一个用户可以彼此交流，吐槽的地方。</p>
<p>有了用户社区，就能更好地去收集用户的体验反馈和吐槽，而这些，是改进产品的基石。</p>
<p>多观摩 <a href="http://bbs.xiaomi.cn/">小米论坛</a> ，应该能得到不少启发。</p>
<p>技术上，有很多现成开源的社区系统（个人推荐 <a href="http://flarum.org.cn/">flarum</a> ），一个程序员花几个小时就能部署好。</p>
<h2 id="-">官方博客</h2>
<p>官方博客让用户感知产品的更新变化。在这一点上，<a href="https://china.googleblog.com/">『谷歌黑板报』</a>是典范。</p>
<p>将社区最常见的吐槽，收集整理改进之后，然后通过官方博客，以每周一篇频率让用户看到事情的进展。这能与用户建立更好的亲密关系。</p>
<p>至于博客的搭建，可以考虑下我用的这个博客系统（<a href="https://8gua.blog/">『八卦博客』</a>）。</p>
<h2 id="-">用户画像系统</h2>
<p>富国用户的整合营销的理念让我很喜欢。</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/question/21439446/answer/18236475">《富国银行（Wells Fargo Bank）是如何安然度过金融危机并且走到今天这一步的？》</a></p>
<blockquote>
<p>将客户不同的身份面面俱到地服务到（这也是富国银行的口号）。</p>
<p>举例来说，Joe有可能是社区中普通的一员，作为一家顶梁柱，他需要住房按揭贷款；作为工厂主，他需要流动资金贷款；作为父亲，他需要为孩子进行大学教育基金的储备；作为丈夫，他有需要考虑伴侣的养老保险；最后作为他自己，需要一份理财的计划。</p>
<p>以上Joe拥有的不同身份，会有不同的金融服务需求，富国能做到的是一揽子满足Joe所有的需求，通过交叉销售，用平均9个以上的产品全方位地满足Joe的各类需求。</p>
</blockquote>
<p>进行这样的整合营销，我想是『有叻』的初衷。</p>
<p>从这一点出发，能让用户录入个人信息（职业经历、家庭成员、旅游计划、兴趣爱好）的产品设计就显得尤为重要。</p>
<p>并在运营层面，通过给予优惠、积分等等方式，引导用户完善自己的个人画像。</p>
<p>我想，这是开展整合营销的数据基础。</p>
]]></content>
</entry><entry><id>-/think/2018-02-02</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/think/2018-02-02.htm" />
<title>复星国际『有叻』初体验</title>
<published>2018-02-03T15:52:04Z</published>
<updated>2018-02-03T15:52:04Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>复星国际『有叻』初体验</h1><h2 id="-">引子</h2>
<p>作为持有复星国际万分之2.356权益的小股民，30%资产都押注复星国际的小散户，一直关心着复星国际的方方面面。</p>
<p>复星国际想打通各个产品会员的体系，战略很对。</p>
<p>但再好的战略，也得依靠好的落实才能生效。</p>
<p>我想这就是郭广昌强调的『产品力』。</p>
<p>今天，体验了一下『有叻』，客观说，不好用。</p>
<p>太多可打磨的点，写文章吐槽下（顺便测试下我刚刚开发的博客系统）。</p>
<hr>
<h2 id="-">产品方法论</h2>
<p>QQ从抄袭的ICQ起步，美团从复制GroupOn开始，复星国际借鉴巴菲特、高盛、GE、3G资本。</p>
<p><u>达者为师。模仿胜利者，是成功的捷径。</u></p>
<p>做产品，第一步就是去欣赏优秀的同行，学习他们的优点。</p>
<p>作为会员体系，我觉得京东产品就做的非常优秀。</p>
<p>所以，先欣赏一下京东的会员体系。</p>
<p>然后，再来对比复星国际『有叻』，思考问题所在。</p>
<hr>
<h2 id="-">开始吐槽</h2>
<p>这是京东会员的首页</p>
<p><img src="/-/S/jpg/0T78eEwIjLK4No8W_3CxLyDkDpdbIZoa0qkeNA.jpg" alt="24931517588175.jpg"></p>
<p>仔细观察京东页面，你会发现有以下几个要素，思路清晰，条理明确。</p>
<ol>
<li><p>我的积分</p>
</li>
<li><p>『去提升』（应如何提高我的积分）</p>
<p>点击『去提升』之后的页面（下图）。<strong>很明确的告诉了用户，应该做什么来获取积分。</strong></p>
</li>
<li><p>我当前的等级，还差多少积分能升级（『差1853京享值』）</p>
</li>
<li><p>我已经点亮的特权，我还未点亮的特权</p>
</li>
</ol>
<p><img src="/-/S/jpg/HDi7kntjYYWaswOl_F5QwShkAs-q8TioNHKUqQ.jpg" alt="24951517588225_.jpg"></p>
<p>再来看看『有叻』的首页的第一屏。</p>
<p><img src="/-/S/jpg/KevYLm2otfiizmt6OxAZ5C-jQ6UB_rUSOMTo0g.jpg" alt="9761517590075_.jpg"></p>
<p>『有叻』现在这个首屏，感觉很凌乱，第一印象就不好了。</p>
<p>我认为有以下几个问题</p>
<ol>
<li><p>还在使用拟物化设计，给人感觉特别老土，现在绝大部分流行应用都是扁平化风格的设计。</p>
<p>有这么一个说法，我比较赞同。</p>
<blockquote>
<p>现代社会信息的接触量越来越大，而人的大脑在确定时间内接受的信息量是十分有限的。<br>如何让有限的信息得到最大化利用，这是最重要的一点。<br>当我们面对各种各样拟物化的东西时，其实信息的接收速度是非常慢的。<br>扁平化之后，可以通过色调、对比度，或者其中的某一样东西，来减轻人们的压力，能够很快知道是什么样的信息。</p>
<p>社会发展导致信息爆炸，用户希望能够得到更简单的信息，更快地接收、理解和处理信息。</p>
</blockquote>
</li>
<li><p>我是银卡会员，这里写的SLIVER，要反应半天才明白是代表我的等级，更何况很多人英语不好</p>
</li>
<li><p>既然有了银卡会员，那个当前等级V1又是什么意思？<br>上面的福利都是以银卡、金卡区分的；有两种会员体系，让人很困扰。</p>
</li>
<li><p>我的积分是0，我应该做什么呢提升积分呢？不知道，没有任务给我。</p>
<pre><code>用户需要明确的任务，需要一步一步的引导，应该做什么，应该如何来升级。
</code></pre></li>
<li><p>会员福利，展示优先级应该低于我当前的等级，而且横向滚动很不友好，不能一目了然（要用户不必要的操作）。</p>
<p>首页是最重要的页面，决定了用户接下来的所有行为。</p>
<p>首页最重要的又是第一屏。</p>
<p>用户正常的阅读顺序是自上而下的，第一屏，就是用户的第一印象。</p>
<p>第一印象有多重要，无需多说。</p>
<p>所以，<strong>信息流的顺序不是小事</strong>。</p>
<p>用户认知流程是，我当前是什么等级的会员，然后，才是这个等级能享受的优惠。</p>
<p>认知的顺序不应该倒过来。所以，会员福利，应该展示在会员等级的下方。</p>
<p>等级积分的下方，可以放几个横条的大促销（限时的优惠），相当于是更新推送。</p>
<p>但长期性的福利，不应该在首屏展示，也不应该是横向滚动的交互。</p>
</li>
<li><p>此外，会员福利应该配上一行短小的文字说明，无需点击也能知道是什么优惠。</p>
<p>对比下图的京东会员福利说明，具体有什么优惠（机票减去35元、会员店免邮），很清楚。</p>
<p>而『有叻』需要用户一个一个点开页面才知道（这也操作太累了，滚动、点开、返回、重新滚动、看下一个）。</p>
<p><img src="/-/S/jpg/lL6oHYIWJfZhspESgf1L7m-dcEPcc91DdaUahA.jpg" alt="9751517588909_.jpg"></p>
<p>『有叻』的会员权益页面也犯了同样的问题，一定要用户一个一个点击，才能明白具体优惠是什么。</p>
<p>就不能学京东，把最重要的优惠用几句话概括放在展示页面吗？</p>
<p><img src="/-/S/jpeg/Kry6R0SviibTVhy8-G5Nqc2z8u7bVgRur_BSxA.jpeg" alt="WechatIMG974.jpeg"></p>
<p>看看京东</p>
<p><img src="/-/S/jpg/kA3qcu9TqFc9Gc9JuuYn1nBI9495hzoSzRu8Xw.jpg" alt="9771517591086_.jpg"></p>
</li>
<li><p>对于不同的等级，应该明确突出，升级之后新获得的特权，从而刺激用户升级的欲望。</p>
<p>而不是简单的罗列一模一样的展示页，看着就很困惑。</p>
</li>
</ol>
<hr>
<p>还有很多细节，我感觉可以优化，比如</p>
<p>会员权利细节页面字太小，读起来累。</p>
<p>各产品介绍套话太多，用户没耐心看完。要好好优化下文案，一下子抓住用户。</p>
<p>应该有病毒式营销的分享激励机制。</p>
<p>学习京东，有不同侧面的积分展示曲线图，让用户有类似游戏的参与获得升级感。</p>
<p>设计好的UGC体系，引导用户去分享和吐槽，真实的体验反馈是最宝贵的财富。</p>
<p>等等。</p>
<hr>
<h3 id="-">不早了，先写这么多吧，得睡觉了。</h3>
<h3 id="-">希望复星国际能组建一个真正有互联网基因的团队。</h3>
<h3 id="-http-www-woshipm-com-category-pd-">最后，分享一个网站<a href="http://www.woshipm.com/category/pd">『人人都是产品经理』</a>，这里高手如云。</h3>
]]></content>
</entry><entry><id>-/view/2018-01-29</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/view/2018-01-29.htm" />
<title>2018-01-30 ~ 金融攻防战</title>
<published>2018-01-30T14:38:55Z</published>
<updated>2018-01-30T14:38:55Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>2018-01-30 ~ 金融攻防战</h1><h3 id="-58-https-mp-weixin-qq-com-s-z7jib9fh7mirnzqr9h8mtq-"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/z7Jib9Fh7MirNZQr9h8mtQ">王健林再卖海外地产，近58亿出售澳大利亚两项目</a></h3>
<p>点评 :</p>
<p>89年的日本，在本国兼全球资产泡沫时期，一群财团愚蠢地去国外买地，高价接盘。</p>
<p>三菱控股洛克菲勒广场，索尼、松下分别收购好莱坞哥伦比亚电影集团、美国环球影业集团，紧接着美国ABC大厦、Citibank总部大厦、Mobil石油总部大厦、帝国大厦等纷纷落入日本之手。</p>
<p>（参见 <a href="http://t.cn/R8UlSQo">日本泡沫经济爆破反思</a> ）</p>
<p>也许是文化关系，日本人总是战术一流、战略没有，执行力超级地强、在错误的方向上。</p>
<p>泡沫一破灭，日本公司被迫割肉，这些都被美国抄底剪羊毛买回去了。</p>
<p>前车可鉴，后事之师。在我<a href="/-/view/2018-01-30">『2018年01月市场观察』</a>的文章结尾指出，当前市场就是一个大泡泡。</p>
<p>王健林啊王健林，你怎么不学习学习日本金融泡沫史？</p>
<p>幸好我党英明，及时叫停。</p>
<p>想买买买，买地产，可以，但是绝对不是现在。</p>
<p>等全球金融危机 — 我相信也就这两三年 ，才是抄底剪羊毛的时候。</p>
<p>现在吗，养精蓄锐，韬光养晦。</p>
<hr>
<h3 id="-https-mp-weixin-qq-com-s-xcvaqy61jx3kmbgpyrr40a-"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xCvAqy61Jx3kMbGpyRR40A">楼继伟 : 金融乱象风险大 不能犯颠覆性错误</a></h3>
<blockquote>
<p>政府部门和金融机构的认识。习总书记提出要求后，政府部门，特别是监管机构已经行动起来，要求资产回表，收紧同业，严控地方政府变相发债等等，金融机构也在加强风险控制。这说明全社会已认识到“灰犀牛”事件。</p>
<p><strong>当时的美国金融界，除极少数如汉克·保尔森、本·伯南克、蒂姆·盖特纳等发出警告外，全社会没有共识，“灰犀牛”只是一种现象，整体上没有防范由“灰”变“黑”的认识。</strong></p>
<p>危机积累和整治共识形成的速度在赛跑，前者一直跑在前面，直至雷曼倒台，“黑天鹅”出现，整治乱象和救助系统性风险爆发的共识才逐步形成。</p>
</blockquote>
<p>点评 :</p>
<p>前文我有这样的推断绝非凭空猜测。</p>
<p>美国最大的问题，是资本控制了学术和舆论（参见 <a href="http://bbs.tianya.cn/post-worldlook-1496203-1.shtml">王孟源 : 《美元的金融霸权（三）》中的 『学术卖淫』部分</a> ）。</p>
<p>这种背景下，少数清醒的人成不了主流，大部分人宁可『今朝有酒今朝醉，不管明日冷风吹』。</p>
<p>美国经济注定是索罗斯所谓的『反身性』的不稳定循环。</p>
<p>七伤拳，伤人先伤己，美国先崩了，全球跟着崩。</p>
<p>资产变得一文不值。</p>
<p>你们辛辛苦苦干活十几年，我一朝让你回到解放前（参考1997亚洲金融危机）。</p>
<p>这时候，美国有先天的优势，『印钞权』。</p>
<p>别国只能默默忍受伤痛，美国可以印刷钞票去抄底（QE）。</p>
<p>等恐慌过去，价格恢复正常，美国就能大赚。</p>
<p>这种模式，绝不是少数人在白宫勾勒出来的阴谋论，而是金融市场在华尔街的资本意志下自然演化出的阻力最小化地金钱循环体系。</p>
<p>习近平的师爷刘鹤，在主导《<a href="http://t.cn/R8bLfZy">两次全球大危机的比较研究</a>》研究中明确指出，只有反向操作，趁着经济繁荣去杠杆（涨的时候主动减仓），才能避免被爆破。</p>
<p>涨的时候不减仓不去杠杆，跌下来你怎么会有钱抄底？</p>
<p>巴菲特有言曰 :『别人贪婪的时候我恐惧，别人恐惧的时候我贪婪』。( <a href="http://www.360doc.com/content/14/0402/20/146925_365804545.shtml">巴菲特的现金观 : 现金是一种看涨期权</a> ) 。</p>
<blockquote>
<p>现金并非是一种接近零回报的资产，而是一个可以定价的看涨期权。</p>
<p>当认为资产收益很低时，宁愿将钱放在利息极低的银行里，也不愿用其购买资产。</p>
<p>现金具有选择性，是一种永不过期的看涨期权，可以购买任何资产，而且不受行权价限制。</p>
</blockquote>
<p>看看我党在做什么，看看前财政部长楼继伟的发言（现在管社保基金），很清楚的减仓操作。</p>
<p>保留现金，准备抄底。</p>
<p>你印钞票抄底，我主动去杠杆。</p>
<hr>
<h2 id="-https-mp-weixin-qq-com-s-91_kfcw9tj5fodw4xdnvua-"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/91_kfCw9tj5FOdW4xDnVuA">开挂！租房子在“新一线”拒绝“佛系”</a></h2>
<blockquote>
<p>在2017年，新一线城市纷纷从实际租赁供地数量来规范未来的土地供应。比方说，杭州、厦门都明确未来住房租赁用地供应占比三成，成都提出到2021年租赁住房保有量达151万套，等等。</p>
<p>张波预计，2018年新一线城市的租赁土地供应会优先保证。从租赁人口的聚集密度和租赁需求集中地来看，政府在租赁土地的供应上会优先选择产业园区周边、新城新镇以及部分核心地区。</p>
<p>同时值得注意的是，<strong>当三成供应成为标配后，通过租赁保障居住权，未来将不仅仅是口号，而是实实在在会在国内形成一种现实</strong>，伴随着租赁相关政策法规的完善，“租者享其权”也不会只是梦想。</p>
</blockquote>
<p>点评:</p>
<p>从目标到落实，想完成<a href="http://www.sohu.com/a/218854051_100073381">『三年去杠杆』</a>的大计，就必须坚持『房住不炒』。</p>
<p>怎么才能房住不炒？</p>
<p>不交易就不能炒。</p>
<p>从百年大计来看，房价高将逼低生育率，让城市人口（平均智商更高）子女变少。</p>
<p>从长期看，这是亡国的政策。只能短期（几十年）用用，万万不可成为常态。</p>
<p>租赁用地，这一步棋很高明。</p>
<hr>
<h3 id="-http-ad-ql18-com-cn-news-stock-gncj-20180129-7333452-html-"><a href="http://ad.ql18.com.cn/News/Stock/gncj/20180129/7333452.html">金融对外开放实质性一步 : 惠誉拟在华申请独立牌照</a></h3>
<p>点评 :</p>
<p>接前文，有印钞权就是好。</p>
<p><strong>进攻才是最好的防守。</strong></p>
<p>想问鼎印钞权？</p>
<p>必须有能海纳百川，吸引全球钞票的金融市场。</p>
<p>百年大计，始于今朝。</p>
<p>特朗普搞重商主义，拱手放弃美国几代人积攒下来的全球道义领袖的大哥形象。</p>
<p>中国，挺身而出，开始开放金融市场，打造新一代全球化的领袖。</p>
<p>资本市场开放(沪港通模式)，评级市场开放，石油期货搞起来，吸引全球的钱都来中国玩。</p>
<p>抢美国开赌场的生意。</p>
<p>回顾一下刘鹤在达沃斯的发言吧，野心昭然若揭。</p>
<p>首先，在金融业的对外开放方面。中国政府已经承诺在银行、证券、保险等领域扩大开放。</p>
<p>『很多外国朋友问，你做了这么多承诺什么时候能够落实？』</p>
<blockquote>
<p>我想负责任的说，我们将在<strong>今年一一加以落实</strong>，如果能够早一点更好。</p>
</blockquote>
<p>刘鹤表示 :从1978年改革开放到现在整整40年过去了，改革开放创造了中国经济增长的奇迹，所以改革开放值得隆重纪念，而最好的纪念方法就是推出新的、力度更大的改革开放的举措。</p>
<blockquote>
<p>至于这些举措是什么，中国政府正在研究。</p>
<p>但是在这儿我可以非常负责的向各位报告，可能我们有些措施<strong>超出国际社会的预期</strong>。</p>
</blockquote>
<p>大大大地点赞。</p>
<hr>
<h3 id="-http-t-cn-r8u5kbq-"><a href="http://t.cn/R8U5kBq">英首相访华｜“几乎搬空英国”的最大规模出访团都有哪些企业</a></h3>
<p>点评 :</p>
<p>全球毕竟浸淫美国金融体系多年，想一下子对接中国金融方案不现实。</p>
<p>比如法律体系就是一个很大的障碍，回顾迪拜的崛起(<a href="http://t.cn/R84FPfY">迪拜司法创新促金融创新</a>)就是如此。</p>
<p>中国虽有海洋法系的香港，但香港毕竟还终究是中国人的地盘，与西方隔了一层透明膜。</p>
<p>中国需要一个盟友，这个盟友必须能获得西方的信任感，有足够的影响力、不至于被当成傀儡。</p>
<p>脱欧了、单身着的英国，曾经日不落的英国，美国的爸爸英国，无疑是最好的选择。</p>
<p><a href="http://finance.123.com.cn/show/1019-536903.html">沪伦通就快开了</a>，中英开始联手挑战美国的金融市场霸权了。</p>
<p>从『英-美』到『英-中』，英国不愧是老牌骑墙主义帝国，见风使舵的本能超一流。</p>
<hr>
<h3 id="-http-edu-sina-com-cn-a-2018-01-10-doc-ifyqkarr8041930-shtml-"><a href="http://edu.sina.com.cn/a/2018-01-10/doc-ifyqkarr8041930.shtml">『一带一路』助力中国成第三大留学生青睐国家</a></h3>
<blockquote>
<p>《印度时报》1月7日报道称，中国现在已经成为继美国和英国之后，最受留学生青睐的国家。</p>
<p>印度赴中国留学的人数已经超过原先留学生最热门的英国。</p>
<p><strong>2016年，共18171名印度留学生前往中国留学，超过同年去往英国的18015名留学生。</strong></p>
</blockquote>
<p>点评 :</p>
<p>毛泽东的大局观，我一直颇为欣赏。</p>
<p>毛泽东最早提出了『第三世界国家』这个框架，定位很好。</p>
<p>欧美西方国家，在怎么拉拢，也不会变成你死心塌地的拥趸。</p>
<p>但是，世界不只是有西方国家，还有亚非拉。</p>
<p>西方国家拥有现在，固然要拉拢；但是，培养自己的嫡系，更是百年大计。</p>
<p>中国正从第三世界国家进行文化渗透，培养拥抱中国体制的粉丝，『亲华派』。</p>
<p>举个微观案例吧 :</p>
<h4 id="-http-blog-sina-com-cn-s-blog_4b8bd1450102ee5f-html-"><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_4b8bd1450102ee5f.html">埃塞俄比亚学习『中国模式』</a></h4>
<p>如今，埃塞俄比亚实行议会制政体。埃革阵一党独大，此外有数十个小党，多数是埃革阵的友党。在2010年的人民院（埃塞议会）选举中，埃革阵及其友党赢得了547个议席中的545个，其他两个席位分别属于反对党和独立候选人。</p>
<p>总的来看，埃革阵的组织形式与中国共产党十分相似。其权力核心是执委会，共有36名执委，相当于中共中央政治局；其次是中央委员会，由180名中央委员组成，相当于中共中央委员会。“对于党内领导人，我们也以同志相称呼。”范塔洪表示。</p>
<p>截至2011年，埃革阵共有400万名党员，他们的发展目标是截至2013年底，党员人数增长到650万（占埃塞总人口7%）。</p>
<p>相似的组织形式，使埃革阵与共产党之间建立起“兄弟般”的友情。有知情人士向《凤凰周刊》透露</p>
<blockquote>
<p><strong>大部分埃革阵高层都曾到中国学习和接受培训，许多要员的子女也被送往中国留学。</strong></p>
<p>而埃塞俄比亚的部长级官员更是几乎人手一本《毛泽东选集》。</p>
</blockquote>
<p>去年中共十八大召开之前，埃革阵总部负责人雷德旺曾表示：</p>
<blockquote>
<p>中埃塞两党很有共同语言，埃革阵希望能进一步学习中共的治国理政经验。</p>
</blockquote>
<h4 id="-http-www-sohu-com-a-166686277_267106-"><a href="http://www.sohu.com/a/166686277_267106">埃塞俄比亚今年赴中国培训人员将逾千人</a></h4>
<blockquote>
<p>中国驻埃塞俄比亚大使馆官员日前表示，2017年埃塞俄比亚赴中国参加各类培训、学习的学员人数逾千人，几乎是2016年的两倍。</p>
<p>刘涛说，2017年，将有1100名埃塞俄比亚学员前往中国参加短期培训，另外还有359名埃塞俄比亚学员将在中国攻读本科至博士学位。这些人员接受培训项目涉及教育、行政管理、医疗卫生、农业、工业制造等20多个领域。</p>
</blockquote>
<hr>
<h2 id="-">文章分享</h2>
<h3 id="-">洞见</h3>
<ol>
<li><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/33323079">李开复 : 欧美应向中国市场学习这四点</a></li>
<li><a href="http://t.cn/R8ysL55">高善文 : 中美经贸关系进入多事之秋</a></li>
</ol>
<h3 id="-">时代</h3>
<ol>
<li><p><a href="http://t.cn/R8L9PDZ">青年海归学者 : 回来还是想折腾一下</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/iR4CS0GL8g5eo2gorhminA">叶檀 : IPO ，这是一场屠杀</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://t.cn/R82CVhN">我在南山写代码</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/SKjloudm883oPdlz-cVwVg">陈晶 : 互联网年底大裁员 · 谁说公司业绩下滑，你才会被裁员？</a></p>
</li>
</ol>
<h3 id="-">行业</h3>
<ol>
<li><a href="http://t.cn/R8Uqumx">我国新能源汽车将经历4个阶段的爆发式增长</a></li>
</ol>
<h3 id="-">人物</h3>
<ol>
<li><a href="http://www.thepaper.cn/newsDetail_forward_1972930">91岁宜家创始人的守财人生 : 身家587亿美元，总坐经济舱</a><br>坎普拉德很出名的一些习惯是：一辆旧的沃尔沃开了20年，回收茶包和把餐厅里的小包盐和胡椒粉带回家。他在曾居住的瑞士洛桑附近的Epalinges村里被称为“斯克鲁奇叔叔”（狄更斯《圣诞颂歌》中的守财奴）和“吝啬鬼”。他还尽量避免穿西装、打领带，坐飞机时总是坐经济舱。<br>从某种程度上，宜家的企业文化反映了坎普拉德节俭的理念。公司的高管们出行时选择廉价航空，住经济型酒店。员工们也会遵循坎普拉德在1976年写的一本小册子的内容，他在册子中写道“浪费资源是一种致命的罪行”，并强调了宜家的“扩张责任”。</li>
</ol>
<h3 id="-">历史</h3>
<ol>
<li><a href="http://t.cn/R8yuJb8">11万页文件揭开的惊天秘密 : 他用16年扳倒了化工巨头，一个堪比奥斯卡大片的故事</a></li>
</ol>
]]></content>
</entry><entry><id>-/view/2018-01-30</id>
<link rel="alternate" type="text/html" href="https://gu321.com/-/view/2018-01-30.htm" />
<title>2018-01 ~ 通胀起 · 利率升 · 杠杆爆</title>
<published>2018-01-29T13:31:13Z</published>
<updated>2018-01-29T13:31:13Z</updated>
<content type="html" xml:base="https://gu321.com"><![CDATA[<h1>2018-01 ~ 通胀起 · 利率升 · 杠杆爆</h1><h2 id="-">序言</h2>
<p>这是篇随想随记的文章。</p>
<p>充满了混乱，又相互关联。正如这个真实的世界。</p>
<p>想理解真实世界，绝不能简单只用一个模型去框。</p>
<p><u>你必须在思维宫殿中建立上百种模型，相互融合、聚变。</u></p>
<p>这就是查理·芒格(巴菲特合伙人)所谓的『Lollapalooza效应』。</p>
<p>Lollapalooza效应，芒格自创的一个词。</p>
<p>这个词，灵感来自Lollapalooza音乐会。</p>
<p>Lollapalooza音乐会是著名露天音乐狂欢。</p>
<p>音乐会上摇滚、金属、嘻哈和流行音乐人等各类大牌云集，吸引着数十万的疯狂乐迷。</p>
<p><img src="/-/S/jpg/MawbpFutEQceOvvwn6DA60Lf77MVlmyoXvQHXg.jpg" alt="lolla5.jpg"></p>
<p>芒格在<a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_e484a75c0101cviv.html">《论基本的、普世的智慧，及其与投资管理和商业的关系》</a><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_e484a75c0101cvix.html">( 英文版 )</a> 中提到 :</p>
<blockquote>
<p>基本的、普世的智慧是什么？</p>
<p>第一条规则是，如果你们只是记得一些孤立的事物，试图把它们硬凑起来，那么你们无法真正地理解任何东西。如果这些事物不在一个理论框架中相互联系，你们就无法把它们派上用场。</p>
<p>你们必须在头脑中拥有一些思维模型。你们必须依靠这些模型组成的框架来安排你的经验，包括间接的和直接的。</p>
<p>你们也许已经注意到，有些学生试图死记硬背，以此来应付考试。他们在学校中是失败者，在生活中也是失败者。你必须把经验悬挂在头脑中的一个由许多思维模型组成的框架上。</p>
<p>智慧的思维模型框架是什么呢？</p>
<p>这么说吧，第一条规则是，<strong>你必须拥有多元思维模型 — 因为如果你只能使用一两个，研究人性的心理学表明，你将会扭曲现实，直到它符合你的思维模型，或者至少到你认为它符合你的模型为止。</strong>你将会和一个脊椎按摩师一样—这种医师对现代医学当然是毫无所知的。</p>
<p>那就像谚语所说的 :『<u>手里有个锤子，看什么都是钉子</u>』。</p>
<p>当然，脊椎按摩师也是这样治病的。</p>
<p>但这绝对是一种灾难性的思考方式，也绝对是一种灾难性的处世方式。</p>
<p>你必须拥有多元思维模型。</p>
<p>这些模型必须来自各个不同的学科 — 因为你们不可能在一个小小的院系里面发现人世间全部的智慧</p>
<p>正是由于这个原因，诗歌教授大体上不具备广义上的智慧。他们的头脑里没有足够的思维模型。</p>
<p>你必须拥有横跨许多学科的模型。</p>
<p>你们也许会说 : 『天哪，这太难做到啦。』</p>
<p>但是，幸运的是，这没有那么难 — 因为掌握<strong>八九十个模型</strong>就差不多能让你成为拥有普世智慧的人。</p>
<p>而在这八九十个模型里面，非常重要的只有几个。</p>
<p>所以让我们来简单地看看哪些模型和技巧构成了每个人必须拥有的基础知识，有了这样的基础知识之后，他们才能够精通某项专门的艺术，比如说选股票。</p>
</blockquote>
<p>学习100个模型，它们能够带来巨大的能量，特别是当几个模型联手起来同时发生威力时，你就能得到『Lollapalooza效应』。</p>
<blockquote>
<p>当我的朋友巴菲特·沃伦和我分别离开自己的学校之后，我们发现在商业世界中存在可以被预测出来的显而易见的极端不理性模式，这种不理性也是我们正要试图去处理的非常重要的事情，但我们的教授从未提及它。</p>
<p>我们的解决方法就是套用我们在幼儿园时学会的小红母鸡说的一句话：『那么我就自己做』。</p>
<p>因此，如果你的教授没有给你提供一个合适的多学科方法，如果每个教授都想抬高自己的学科模型而贬低其他学科中的重要模型，你只能自己来更正这种愚蠢的行为。</p>
<p>需要记住的最重要的一个想法就是，在这100个模型中经常会出现尤其巨大的力量。当几个模型结合在一起时，你就得到了好上加好效应(Lollapalooza)，即两股、三股或者四股力量同时朝着一个方向发力。</p>
<p><strong>通常情况下这并不是简单的力量相加，就像是物理学中的临界物质，如果这些物质达到一定的临界点，你就能引发一次核爆炸—如果不能达到这个临界点，你什么也得不到。</strong></p>
<p>有些时候这些力量就像数学数字一样简单相加，有时则会在断裂点或者临界点的基础上进行累加。</p>
<p>更普遍的情况是，来自于这100种模型的力量在一定程度上是相互矛盾的，会相互制衡。</p>
<p>但如果你没有从力量制衡的角度思考问题，或者没有意识到你是在同这些相互制衡的力量打交道，你就是笨蛋。</p>
<p>很明显，你进行认真的思考之后，会给其他人带来危险。</p>
<p>你必须意识到这些力量是如何结合在一起的，必须领会生物学家朱利安·赫胥黎有关‘生活仅仅是一个接一个的关联性’的想法中所彰显的真理。</p>
<p>因此，你必须拥有这些模型，必须看到这种关联性以及由这些关联性所产生的效应。</p>
</blockquote>
<p>好，准备开始围观二零一八年第一个月我的混沌思考吧。</p>
<p>让这些信息相互融合、聚变、Lollapalooza吧。</p>
<hr>
<h2 id="-">国内观察</h2>
<p>低迷了三年的油价终于又开始上涨了。</p>
<p>我看到了通胀归来的呼啸声。</p>
<p><img src="/-/S/png/0zrZSYpFYBQH079yuJXwBcReG8nNbWhgHzcEpQ.png" alt="屏幕快照 2018-01-20 上午2.44.31.png"></p>
<p>参见付鹏的文章 :</p>
<ul>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xFS9pYq_h8PPloGWjKnycw">2018年的展望：低波动率下随时警惕油价对利率的冲击传导</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/cPv_3Nk_ZEBBBwF4-hMCjA">聊聊油价、汇率之间相互反馈的路径</a></p>
</li>
</ul>
<p>通胀是加息的好朋友。</p>
<p><a href="https://cn.investing.com/rates-bonds/china-10-year-bond-yield">中国10年期债券收益率</a>，上升到了4% 。<br>而等同于国家信用的<a href="https://wallstreetcn.com/articles/3057149">10年期国家开发银行债券(国开债)利率突破了5%</a> 。</p>
<p><img src="/-/S/png/5Cn9n1MeVtAIlXAD19Y34K7jpqLFm-vYb58doA.png" alt="屏幕快照 2018-01-20 上午2.39.33.png"></p>
<p>利率，是万有引力常数。</p>
<p><strong>通胀起 ，利率升 ; 利率升，杠杆爆。</strong></p>
<p>比如说 :</p>
<ul>
<li><a href="https://www.qdaily.com/articles/49390.html">海航的债务问题越来越严重了。</a></li>
<li><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3058362">银行业开年第一大案：浦发银行违规授信 金额高达775亿！</a></li>
<li><a href="http://finance.qq.com/a/20180108/003432.htm">钱宝网引发南京同类平台“连环爆破”：庞氏理财末路穷途</a></li>
<li><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/L8VQ8gS12xqEYr_GH6eDjQ">邮储银行惊曝79亿票据大案，道究竟发生了什么吗？</a></li>
</ul>
<h4 id="-">积蓄多年的问题陆续浮出了水面，</h4>
<h4 id="-">国家开始把防风险当成新的政治任务。</h4>
<h4 id="-http-mp-weixin-qq-com-s-9zos1ml5l-wwdg22ufro4w-"><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/9zOs1ML5L-WWDg22UfRO4w">金融工作会议后一刀一刀的割肉正式开始。</a></h4>
<p>比如说 :</p>
<ul>
<li><p><a href="http://www.chinanews.com/cj/2018/01-25/8432504.shtml">刘鹤谈中国金融风险 : 争取三年左右有效控制宏观杠杆率</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xw.qq.com/iphone/m/caijingzhiku/671ee9fb86338a4643eb6d3f2d00496c.html">人民日报专访郭树清 : 少数不法分子违规构建庞大的金融集团</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/yvi9XucT22tZGHTmm_444g">中国人民银行多位官员已与蚂蚁金服会面，讨论蚂蚁金服高杠杆问题， 借呗作为基础资产存在合规性和业务暂停风险。</a></p>
</li>
</ul>
<p>不过我相信 : 『野火烧不尽，春风吹又生』。</p>
<p><img src="/-/S/jpg/HdB-MD4hx2oLpGfy4_fr5VNmrAn--ne_QsK2Tw.jpg" alt="Cg-4WlUwryKIKTWyACnr-tHTFWMAABuzgDZV8EAKewS904.jpg"></p>
<p>1998年，君安证券倒下的那天，老板说：</p>
<blockquote>
<p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/P_RcY17vXYlFMZ4On2xtzQ"><strong>太好了！他不倒，我们怎么上！</strong></a></p>
</blockquote>
<hr>
<h2 id="-">国际形势</h2>
<h3 id="-https-wallstreetcn-com-articles-3058486-"><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3058486">特朗普上任一周年，美国政府关门</a></h3>
<p>NBC和华尔街日报联合开展的调查表明，就任总统已满一整年的特朗普，如今的支持率仅39%，是历届总统同期表现中最差的一位。</p>
<p><strong>党争不灭，台湾<a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/21335367">『用爱发电』</a>以及后来的<a href="https://www.zhihu.com/question/63950151">『大停电』</a>，就是美国的灯塔。</strong></p>
<p>同时，1月26日，美国金融大鳄索罗斯在达沃斯论坛演讲时表示:</p>
<blockquote>
<p>特朗普政府是全球的主要风险因素，正在试图建立一个『黑帮国家』(mafiastate) ，但被美国的宪法、机构和公民社会阻拦。</p>
<p>更可怕的是，特朗普正将美国引向核战之路。</p>
<p>特朗普对东北亚地缘政治危机的处理模式，不是传统智慧的『胡萝卜加大棒』，而是没有胡萝卜只有大棒，反而激发对方的逆反心理去加速发展核实力，也可能促使美国不得不用核优势先发制人。</p>
<p>这种用发动核战争的方式去阻止核战争，简直是自相矛盾的策略。</p>
</blockquote>
<p>是的，<a href="http://www.360doc.com/content/17/0205/11/31024613_626637961.shtml">漫长美国版『安史之乱』已悄然开始。</a></p>
<p>简单说，我个人认为，安史之乱的根源，是唐朝有大量未被同化的胡人。</p>
<p><strong>有些真理很血腥残忍无道德不被人喜，比如 ：<u>非我族类，其心必异</u>。</strong></p>
<p>美国白人的人口比例在过去20年间以极快的速度下降，在1980年，美国还有80%的人口为非拉丁裔白人，而到了2014年，这一数字急剧降低到62.2%，而更可怕的是，由于非拉丁裔白人生活水平较高，所以生育率要远低于少数族裔，在2014年，白人的新生儿占比首次低于50%，这意味着今后美国每年的新生儿，都至少一半是少数族裔。</p>
<p>按照目前的趋势，到了2060年，美国的非拉丁裔白人将仅有43.6%，到时白人将彻底丧失多数族裔的地位，而沦为美国的少数族裔。</p>
<p><img src="/-/S/jpg/ATFQE9_LL3-aSfAL4w5g5PFPqA_6SB5L8eGGsQ.jpg" alt="chart-2.jpg"></p>
<p>孤证不立，无独有偶，同样的故事，在罗马也曾经上演过。</p>
<p><a href="https://www.zhihu.com/question/55160385/answer/186764532">黑人、拉丁裔所占人口比例过多，会影响美国的发展吗？</a></p>
<blockquote>
<p>现在的美国与西罗马帝国中后期的情况惊人相似。<br>遥想当年蛮族本非罗马公民，后被接纳进来却始终无法与罗马人完全融合，最后终于导致掌握军事实权的蛮族统帅奥多亚塞废黜末代皇帝罗慕路斯灭亡西罗马。<br>美国也有类似的历史负担，白人在历史上曾经的优越地位就好比西罗马最原始的公民，后来获得平等地位的族群则如同西罗马的蛮族，他们被接纳但某种程度上并没有被美国文化完全融合，种族摩擦仍时有发生，所以在未来的某一天，谁能保证当某些尤其是像西语、绿教这样融合度极差的族裔发展成为多数并掌握实权后不会改变美国？<br>我认为那个时候将是奥多亚塞在美国这个“新罗马帝国”的再生之时。</p>
</blockquote>
<h4 id="-http-www-360doc-com-content-18-0109-12-34528039_720469491-shtml-">分享一篇文章 ：<a href="http://www.360doc.com/content/18/0109/12/34528039_720469491.shtml">《现代文明最大的威胁是什么？》</a></h4>
<p>当然，中国人口也存在自己的问题，不过我相信，以共产党的执行力，有问题都会解决。</p>
<p>比如 : 生二胎 = 送户口 + 免个税 + 优先择校权</p>
<p>2016年北京常住人口达到了2172.9万，2017年则为2170.7万；</p>
<p>2016年上海常住人口为2419.70万人，2017年则为2418.33万人。</p>
<p>这意味着，2017年京沪的常住人口同时下降，这从1978年以来还是首次。</p>
<p>北京青年报周日报道称，有政协委员提议减免二孩家庭个人所得税，可以按照先征后退的方式，年底由二孩家庭提出申请，之后由税务部门按照规定返还。</p>
<p>这里我做个的预测 :</p>
<blockquote>
<p>中国人口政策将从2018开始转向鼓励生育，户籍制度将有重大改革。<br>租售同权在即，学区房受到体制性打击。</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="-">邓小平的远见</h3>
<p>在中国体制优越性这一点上，邓小平很有先见之明。</p>
<p>1982年，邓小平同志在听取当时国家计委姚依林、宋平同志汇报“六五”和长期规划问题时指出 :</p>
<blockquote>
<p>社会主义同资本主义比较，它的优越性就在于能够『集中力量，保证重点』</p>
</blockquote>
<p>邓小平说 : 『对改革开放，一开始就有不同意见这是正常的』。</p>
<p><img src="/-/S/jpg/t7c4Du-GLL50rQuIpAcfJRvovHPLvpehsU_uJw.jpg" alt="100h0f0000007g0tr8F77.jpg"></p>
<p>他采取的方针叫『不争论』。</p>
<blockquote>
<p>不争论，是为了争取时间干。<br>一争论就复杂了，把时间都争掉了，什么也干不成。</p>
</blockquote>
<h4 id="-https-www-zhihu-com-question-49691160-">比如说 : <a href="https://www.zhihu.com/question/49691160">如何看待《南水北调已然完全失败》的说法？</a></h4>
<blockquote>
<p>其实都不用这样说，这都是<strong>百年工程，他的效益在当前都是不明显的</strong>。</p>
<p>分享一个认知，其实判断一个政府是不是负责，在于他是否能看到未来，而不是眼下，因为绝大多数政府的决策，短期内都是无法见效的，从而得到大量人阴阳怪气的反对和批评。</p>
<p>那么，中国呢？ 中国一穷二白的时候，人家就开始扫盲和建设各种水利工程了。 人均GDP全世界垫底的时候，就开始规划高速公路。</p>
<p>那个时候，路上连车子都看不到几辆啊，当时高速公路被人骂作是什么？面子工程对吧？现在谁还敢说这条十几万公里，纵横全国的高速路网是面子工程？</p>
<p>十几年前，人均GDP还是一千七百多美元，与菲律宾一个档次，高铁开工，那时候多少人痛骂，一句等一等你的人民，让多少人感同身受？</p>
<p>与之相比，那个时候的菲律宾政府在做什么？什么都没做！</p>
<p>这个政府完全可以学菲律宾，可以学很多第三世界落后的发展国家一样，什么都不做的。</p>
<p>而事实上，做这些事，在当时是要被许多知识分子和人民戳脊梁骨的。人均GDP历史曲线 在西部人民还在吃草的时候，歼20立项。</p>
<p>在茶叶蛋都吃不起的时候，各种航空工程和军事工程纷纷上马。 这个政府可怕的地方不在于它现在有多少GDP，而在于，它最穷，环境最恶劣，国内外所有“有识之士”都说你要完的时候，人家就已经按部就班的制定了各种计划啊。</p>
<p>而这些计划，无一不是世界霸主才有的标配。晓得了吧，人家在全世界认为你药丸的时候，这个政府想的还是一百年之后的事，一百年之后，怎么崛起，需要航母，需要四代飞机，需要核潜艇，需要全面覆盖的教育体系，需要覆盖城乡的医疗系统，需要四通八达的交通道路和舒适的高铁网络……</p>
<p>今天你看到IT的繁荣，是建立于全面覆盖的4G和宽带网络，你今天享受的网络购物，是建立于交通的便捷之上。</p>
<p>内忧外患之下，这样顶着大家痛骂干活的政府，它完不了。</p>
<p>如果有兴趣，可以看看那些发展中国家的政府，每天都在干什么，你就知道谁要完了。</p>
</blockquote>
<pre><code>天津人都在喝南水北调的水，自来水不再是苦咸水，不再有开水壶三天除一次垢。  
每天输水1800万方，怎么看待南水北调失败 — 那不是胡说八道么。
</code></pre><hr>
<h2 id="-">不争论</h2>
<p>越来越不想说话的一个重要原因，金融是超出大部分人理解能力的东西。</p>
<p><strong><u>韭菜无法拯救，只能消灭</u>。</strong>不争论，没必要争论。</p>
<p>回顾历史，『<a href="http://t.cn/RQsAxgr">楚人献和氏璧</a>』的故事比比皆是。</p>
<p>比如一年前，<a href="https://xueqiu.com/5819606767/79184559">《该不该换美元？》</a>这篇文章下评论是诸如此类的 :</p>
<blockquote>
<p>看看这几年的m2增速，就知道货币印的有多快了，放着国内无风险的百分之四的收益都不要，加上汇兑损失，钱都要往外跑，你以为他们都是傻子吗？每个月的外汇几百亿的消失，钱是聪明的，这么多人傻？</p>
<p>看看委内瑞拉吧，本币都不如一张厕纸。手头资金要多元化配置，谁又能打包票RMB堰塞湖不会崩溃，换几万美元关键时候能保一家人的命。中东动乱能逃出去到欧洲的难民都是提前换外汇的，委内瑞拉境况近在眼前。既然无法预知未来，为了一家人的生命安全，还是多少储备些。</p>
</blockquote>
<p>当时说『人民币无长期贬值基础』（人无贬基）的人，都被众人当作是笑话。</p>
<p>英国《金融时报》旗下的『FT中文网』有篇文章，就很典型。</p>
<h4 id="-http-www-ftchinese-com-story-001070528-2016-12-"><a href="http://www.ftchinese.com/story/001070528">“人无贬基”看漏的三点因素</a> ( 刊于 2016年12月 )</h4>
<blockquote>
<p>“人无贬基”最近成为一个热门词汇，有人将其评选为2016年的年度成语，认为这四个字深得古代成语的精髓，与叶公好龙、掩耳盗铃等经典成语有异曲同工之妙，都微妙地蕴涵着讽刺意味 ：<br>一方面，主流媒体宣称人民币汇率不具有大幅贬值的基础；<br>而另一方面，人民币兑美元汇率却从6.1贬到了6.9，贬值幅度超过10%。</p>
</blockquote>
<p>真可谓是 : <u>上士闻道，勤而行之；中士闻道，若存若亡；下士闻道，大笑之，不笑不足以为道</u>。</p>
<p>2018年1月25日，人民币对美元汇率收报6.3350，创2015年10月30日以来新高。</p>
<p>以史为鉴，可以知兴亡。</p>
<p>只可惜，很多人的记忆只有七秒，不记得去年的误判了。</p>
<p>不断去反思自己的错误，找到思维的误区和盲点，才能进步。</p>
<p>任正非《从泥坑里爬出来的人就是圣人》:</p>
<blockquote>
<p>20多年的奋斗实践，使我们领悟了‘自我批判’对一个公司的发展有多么重要。</p>
<p>如果我们没有坚持这条原则，华为绝不会有今天。</p>
<p>没有自我批判，我们就不会认真听取客户的需求，就不会密切关注并学习同行的优点，就会陷入以自我为中心，必将被快速多变、竞争激烈的市场环境所淘汰；</p>
<p>没有自我批判，我们面对一次次的生存危机，就不能深刻反省，自我激励，用生命的微光点燃团队的士气，照亮前进的方向；没有自我批判，就会故步自封，不能虚心吸收外来的先进东西，就不能打破游击队、土八路的局限和习性，把自己提升到全球化大公司的管理境界；</p>
<p>没有自我批判，我们就不能保持内敛务实的文化作风，就会因为取得的一些成绩而少年得志，忘乎所以，掉入前进道路上遍布的泥坑陷阱中；没有自我批判，就不能提出组织、流程中的无效成分，建立起一个优质的管理体系，降低运作成本；</p>
<p>没有自我批判，各级干部不讲真话，听不进批判意见，不学习不进步，就无法保证做出正确决策和切实执行。</p>
<p>只有长期坚持自我批判的人，才有广阔的胸怀；</p>
<p>只有长期坚持自我批判的公司，才有光明的未来。</p>
<p>自我批判让我们走到了今天，我们还能向前走多远，取决于我们还能坚持自我批判多久。</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="-">中美暗战</h3>
<h4 id="-7-http-t-cn-rqp9mov-"><a href="http://t.cn/RQp9mOV">中国的美国国债持有量降至7月份以来最低</a></h4>
<blockquote>
<p>尽管去年11月<strong>中国的外汇储备有所增长，但当月中国持有的美国国债却下降至四个月低点</strong>，或许暗示出这是全球第二大经济体对美国国债的兴趣减弱。</p>
</blockquote>
<h4 id="-a-bbb-http-www-sohu-com-a-217289963_587467-"><a href="http://www.sohu.com/a/217289963_587467">中国信用评级机构大公国际最近将美国信用评级从“A-”下调至“BBB +”。</a></h4>
<p>大公国际指出:</p>
<blockquote>
<p>美国政治形态的缺陷又让联邦政府实行对经济实行有效的管理有困难，所以整个美国的经济发展就脱离了正轨。</p>
<p>雪上加霜的是，大规模的减税直接导致联邦政府的收入减少，进一步削减其偿还债务的资金基础。”</p>
<p>同时，大公国际表示美国政府的收入对债务比例逐年恶化，2018年是 14.9%，2019年是14.2%，预计2022年将跌到12.1%，这样就会迫使美国政府债务上限频繁提高。</p>
<p><strong>联邦政府的虚拟债务偿付能力很可能成为下一次金融危机的导火索。</strong></p>
</blockquote>
<h4 id="-84-42-http-finance-eastmoney-com-news-1365-20180117822797225-html-"><a href="http://finance.eastmoney.com/news/1365,20180117822797225.html">亚投行『晒』两周年成绩单成员增至84个贷款总额超42亿美元</a></h4>
<blockquote>
<p>就在2017年，凭借『高颜值』和『高品质』，亚投行获得了国际最权威的三大评级机构的3A评级及巴塞尔银行监管委员会的<u>零风险权重</u>认定。</p>
<p>『能够在短短两年时间内树立起那么好的信誉和标准，非常不容易。』</p>
<p>复旦大学欧洲问题研究中心主任丁纯说，亚投行成立以来，坚持专业、透明、遵循国际规则，使其获得国际机构的3A评级，受到全球投资者热捧，有助于亚投行更多在国际金融市场上融资，降低融资成本，建设更多基础设施。</p>
</blockquote>
<h4 id="-https-mp-weixin-qq-com-s-src-11-timestamp-1516911666-ver-658-signature-polvjmfwcxddmjm6yuuho24orarb5tc7xl7c32re6lihx9kx0-o1xgtftgqbbtw6soggciyra-hcb-wdbsxr1y0q2q-egwxlrjbni8m4w4lblnppvtubui3-cunwyckb-new-1-"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s?src=11&amp;timestamp=1516911666&amp;ver=658&amp;signature=pOlvjmfwcxDdMJm6yUuHO24ORaRb5TC7XL7c32rE6LiHx9KX0*O1XGTFTgQBbtw6sOGGCIyRa-hCb*WdbSxR1Y0q2Q-EGWxlrJbni8m4w4lBlnppvTuBuI3*CunwycKb&amp;new=1">德国央行将把人民币纳入外汇储备</a></h4>
<blockquote>
<p>继欧洲央行(ECB)和国际货币基金组织（IMF）之后，德国联邦银行（央行）也向人民币抛出了橄榄枝，宣布即将把人民币资产纳入其外汇储备。</p>
<p>就在德国央行公布将把人民币纳入外储几个小时后，法国央行也表示，该行已经在外汇储备中持有人民币资产。</p>
<p>德国央行董事会成员东布雷(Andreas Dombret)周一在香港称，在去年欧洲央行决定首次将人民币纳入其外汇储备后，他们就作出了这个决定。但他并未披露德国央行计划持有多少人民币储备。去年7月，欧洲央行宣布决定增加等值5亿欧元的人民币外汇储备。</p>
</blockquote>
<h4 id="-">解读 :</h4>
<p>为什么美国强大？因为美国国债融资成本世界最低。</p>
<p>各国辛苦赚到的钱，都以2%的利息借给了美国，美国再用这些钱做5%收益的投资。</p>
<p>从经济学规律讲，国际资本应该从资本边际收益低的国家流向资本边际收益率高的国家。</p>
<p>但是，作为资本边际收益率高的发展中国家，反而成为美国资本的供给者，这种资本悖论反映出的恰恰就是全球金融分工体系严重失衡的局面。</p>
<p>这就是『美元霸权』。</p>
<p>想打破这个霸权，最重要的是提供一个可以取代美国国债的基础收益资产。</p>
<p>亚投行就是很好的开始。</p>
<p>我个人认为:</p>
<blockquote>
<p>亚投行的首要目标，就是取代美国国债的地位。打造围绕一路一带的中国金融资产包。</p>
</blockquote>
<hr>
<h3 id="-">展望未来</h3>
<p>2007年，中国GDP增量超过美国</p>
<p>2010年，中国工业产值、能源消费超过美国</p>
<p>2014年，中国购买力平价经济总量（PPP）超过美国</p>
<p>2016年，中国成为最大的可再生能源消费国</p>
<p>2018年，<a href="http://toutiao.china.com/shsy/sdsh/13000927/20180112/31948337.html">中国零售总额将赶超美国</a></p>
<p><img src="/-/S/jpeg/X86kUh4gFuCyXuAZ6L6nahbtoh8l4mjIdFLDkw.jpeg" alt="timg.jpeg"></p>
<p>接下来我预期的时间表是 :</p>
<ol>
<li><p>2020年，<a href="http://www.cyzone.cn/a/20180115/322156.html">中国电影票房超过美国</a></p>
</li>
<li><p>2021年，中国回国人数反超留学人数，世界500强中国企业数超美国</p>
</li>
<li><p>2023年，<a href="https://www.natureindex.com/country-outputs">自然指数</a>(科研实力)超过美国</p>
</li>
<li><p>2028年，中国综合国力超过美国 (推算流程如下)</p>
</li>
</ol>
<p>2017年，中国GDP为12.86 亿美元，同比增长6.9% ;</p>
<p>2017年，美国GDP为19.06 亿美元，同比增长2.5% ;</p>
<p>照此速度，九年后，也就是2028年，中国GDP将达到25万亿美元，超过届时的美国GDP总量(24.4万亿)。</p>
<hr>
<h3 id="-">最近越来越享受沉默，</h3>
<h3 id="-">还是分享几篇文章吧。</h3>
<hr>
<h2 id="-http-blog-sina-com-cn-s-blog_519b8db20100bulc-html-">一只花蛤 : <a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_519b8db20100bulc.html">巴菲特不喜欢谈论他正在做的事</a></h2>
<p>沃伦·巴菲特很奇怪，他很不喜欢谈论他正在做的事。</p>
<p>上世纪50年代，本杰明·格雷厄姆给他的学生上课时总是会举一些廉价的股票作为例子，而他的不少聪明的学生总是立即买进一些廉价的股票，最终大获其利。</p>
<p>1953年，巴菲特也在奥马哈大学讲了一堂『投资原理』课，但是，与他的老师格雷厄姆不同的是，他拒绝透露任何消息。</p>
<p>巴菲特在每个方面都模仿他的老师，即使他写给父母的信，也刻意模仿格雷厄姆的写作风格，但是在这一方面，他却与格雷厄姆不同。</p>
<p>巴菲特说『<strong>他永远不会让他的合伙人知道他正在做什么，特别是拒绝告诉任何人他在关注的股票</strong>』。</p>
<p>对此他戒备森严，十分认真，绝不妥协。</p>
<p>1956年，还在他的合伙人公司创办的时候，他就明确对他的合伙人说 :</p>
<blockquote>
<p>我会把你们的钱当成我的钱来用，我会承担一部分损失和利润。<br>而且我不会告诉你们我在做些什么。</p>
</blockquote>
<p>有一个例子非常能够说明这一点。</p>
<p>有一次，一名合伙人闯进了巴菲特办公地点的接待室，这位合伙人想知道公司的钱被投到了什么地方。那时巴菲特正与一位银行家会谈，巴菲特告诉秘书他正忙着。过了一会儿，秘书又回来告诉巴菲特说，那个人坚持要见他。</p>
<p>巴菲特消失了一分钟，回来告诉秘书说：“替这个家伙结账，让他退出合伙人公司。”</p>
<p>然后，他对那个银行家说：</p>
<blockquote>
<p>他们知道我的规矩，我每年向他们汇报一次。</p>
</blockquote>
<p>《新金融大师》的作者约翰·特雷恩曾回忆这样一件事。</p>
<p>五、六十年代时，他正在寻找『一个存放资金的好地方』，当他遇见巴菲特后，“得知他不会透露他所持有的股票时，我决定不加入他的公司。”</p>
<p>很显然，后来特雷恩说，这个决定让他后悔万分。</p>
<p>那时候，巴菲特没有任何辉煌的业绩，他也没有任何明文表达的东西可以说明他值得合伙人的信任，而且他并没有营造出一种别人所希望的气氛，但是他就是不希望任何人过问他在股票上所做的决策。</p>
<p>巴菲特执意不肯透露自己的股票，是因为他担心别人会模仿他，如果他要买进更多的股票，他就要花更大的费用。</p>
<p>因此，罗杰·罗文斯坦说，巴菲特不和任何人提及此事，他甚至害怕说梦话，因为他的妻儿可能听到。即使后来与查理·芒格同事，巴菲特仍然拒绝与任何人谈论投资对象。</p>
<p>即便卖掉股票，他也很少去谈论，因为他有可能在未来又再买回。巴菲特很清楚他自己在做什么，因此他不需要别人来支持他什么。</p>
<p>巴菲特在1991年伯克希尔·哈沙维公司股东大会上指出，</p>
<blockquote>
<p>你正确是因为你的论据正确，推理正确。这是做出正确决策的唯一方法。</p>
</blockquote>
<p>巴菲特的忧虑并非没有依据。如果说早期的巴菲特这样做，可能是因为 :</p>
<blockquote>
<p>好的投资观点是珍稀、宝贵的，而且就像好的产品或收购计划一样容易被人盗取。</p>
</blockquote>
<p><img src="/-/S/jpg/yrYJJ0jXI1_PLnOEn6-E_pKQgztmIO9WzwexiA.jpg" alt="otsljcjl2nolal3eznbj.jpg"></p>
<p>而好的观点就是他的股票。如今，全世界的投资者几乎都在揣测巴菲特的举动，巴菲特严守秘密就非常有必要了。看看巴菲特买进中国石油被公布之后，中国石油的股价的表现就清楚了。</p>
<p>再看看去年巴菲特“曾报价5亿美元想购买一只中国股票，但是遭到拒绝”的消息公布之后市场的普遍猜测，最后花落比亚迪，导致买卖比亚迪的人蜂拥而至，股价被迅速推高，就更清楚不过了。</p>
<p>有人曾经评价乔治·索罗斯，说他是</p>
<blockquote>
<p>一个独行侠，从不透露他的行动，甚至与他的合作伙伴保持着距离。</p>
</blockquote>
<p><img src="/-/S/jpg/KBNgAg7tar9sFcp0s_XQWccrGyQb2ECJ0WQQ2Q.jpg" alt="Co0ivSOW8AATatP.jpg"></p>
<p>这句话应用在巴菲特身上也同样合适。</p>
<p>所以，如果有一天，你有幸比如在巴菲特最喜欢去的牛排店遇见他，记住了千万不要问他最近买了什么股票或看好什么股票，以免自讨没趣。</p>
<p>除了这一点外，如果你要和他谈论商业或是投资原理，那么巴菲特将是十分乐意的。</p>
<hr>
<h2 id="-http-mp-weixin-qq-com-s-f3hrrwanba3b6aka1qh9kg-">聪明的投资者 : <a href="http://mp.weixin.qq.com/s/F3hRRWaNBa3B6AkA1QH9Kg">芒格解密攻心术，“社会认同陷阱”是如何布局的</a></h2>
<p>要想在陌生城市看一场盛大的足球比赛，跟着街道上的人流走是最简单的办法。</p>
<p>如果一个人自动按照他所观察到的周围人们的思考和行动方式去思考和行动，那么他就能够化简一些原本很复杂的行为。</p>
<p>巴菲特的好友兼顾问查理·芒格说，这种从众的做法往往是有效的，进化给人类留下了社会认同倾向，也就是一种自动根据周边人们的思考和行动方式去思考和行动的倾向。</p>
<p>这种<strong>社会认同倾向指出，我们进行是非判断的标准之一就是看别人是怎么想的，如果我们看到别人在某种场合做某件事情，我们就会判定这样做是有道理的。</strong></p>
<p>一般情况下，随大流的确可以使人少犯错误，但社会认同倾向的这个特征既是它的长处，也是它的致命弱点。虽然它提供了一条思考和行动的捷径，但在“有心之人”手里，它却是一种“心理学武器”，通过周围人的行为操纵别人的武器。</p>
<p>酒吧的服务员常常会在酒吧开门之前在自己的托盘中放上几张钞票，假装是前面的顾客留下的，为的是暗示客人，给小费是酒吧里应该有的行为。</p>
<p>慈善电视节目的制片人喜欢花很长的时间去念一长串已经捐款的观众名单。他们这样做是为了将下面的信息清晰地传达给那些还没有捐款的人：“看，已经有这么多人决定捐赠了，这样做一定是正确的。”</p>
<p><img src="/-/S/jpg/VvWXwPo50vhe_oqD1iKGUHQOrx7uowT5eVAHuw.jpg" alt="charlie-munger-buffett.jpg"></p>
<p>芒格还表示，家有儿女的父母经常无奈地了解到，青少年特别容易由于社会认同倾向而出现认知错误。</p>
<p>一项研究证明，年轻人最尊重的是他们的同龄人，而不是他们的父母或者其他成年人，这种现象在很大程度上是由年轻人的基因决定的。</p>
<p>所以芒格建议</p>
<pre><code>对于父母来说，与其教训子女，不如控制他们交往朋友的质量，后者才是更明智的做法。
</code></pre><p>社会中总是会有大规模的从众行为，似乎每一个人都要参考周围的人的行为来决定自己应该做些什么，似乎没有人自己可以确定自己的主见。</p>
<p>巴菲特曾经借用一个石油勘探者的寓言来说明这个道理，这是他从自己的老师本杰明·格雷厄姆那里听到的。</p>
<blockquote>
<p>有个石油勘探者来到天堂门口，却听到一个令他垂头丧气的消息：为石油工人保留的“院子”已经住满了人。正在得到圣彼得的恩准说话时，他大声吼道：“地狱里发现了石油。”说时迟那时快，天堂里的每个石油工人都离开天堂去地狱探宝去了。</p>
<p>圣彼得顿时就对他留下了深刻的印象，并告诉他现在天堂里有地方可以给他住了。但这个石油勘探者犹豫了一下，说道：“不，我就不住了，我想自己也该跟他们一起去地狱，谣传背后或许总会有一些真实成分。</p>
</blockquote>
<hr>
<h2 id="-http-blog-sina-com-cn-s-blog_03e5379d0100ojbf-html-"><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_03e5379d0100ojbf.html">蓝筹股的风险—美国股市历次股市暴跌中蓝筹股的表现</a></h2>
<p>20世纪70年代初的“漂亮50”泡沫。有鉴于60年代概念股泡沫破灭的惨痛损失，70年代伊始的华尔街开始回归对有着稳定业绩历史的绩优股票的投资。于是形成了一轮以50只最大绩优公司为投资焦点的所谓“漂亮50”行情。</p>
<p>IBM、施乐、柯达、麦当劳、迪斯尼、宝丽来、雅芳等蓝筹公司，都是其时“漂亮50”中的娇宠。这些股票被机构投资者们认为是信得过的、值得长期持有、一旦买入就不必再卖出的股票，故被称为“一次决策”（one decision）股票。</p>
<p>退休基金、保险公司、共同基金、信托基金等都蜂拥买入这些“一次决策”的蓝筹股。</p>
<p>耐人寻味的是，这一轮以“回避概念投机、回归价值投资”为宗旨的大盘绩优股行情，走到后期竟然也演变成了一波投机过度的概念股行情，“漂亮50”本身最终也演变成为了一个概念。这一轮蓝筹股投机热潮于1972年达到顶峰，蓝筹股的股价上升到难以置信的程度。其时“漂亮50”股票的P/E平均水平达到了40倍以上，一些成长型的公司如IBM、得州仪器公司的市盈率曾达到80多倍（一年后，它们的市盈率只有20～30倍）。雅芳公司的市值竟然高于美国所有钢铁公司总市值。表0—4显示其时一些蓝筹公司的市盈率及其后的情况。</p>
<p>蓝筹股的风险—美国股市历次股市暴跌中蓝筹股的表现</p>
<p>然而，没有一家大公司的成长可以支撑80～90倍的市盈率。结局是不可避免的悲剧，这一轮蓝筹股投机泡沫直接导致了1973—1974年的华尔街股市大崩盘并继而走出近10年的熊市，以至于后来人们是这样对“漂亮50”定义的：</p>
<blockquote>
<p>Nifty Fifty——Term given to fifty blue chip stocks which were so popular prior to the bear market of 1973—1974 that their prices were temporarily driven up to ridiculouslevels.<br>『漂亮50』是指1973—1974年熊市来临之前广受欢迎的50只蓝筹股，它们是如此地受到追捧以至于其股价一度高到了荒谬的程度。</p>
</blockquote>
<p>由蓝筹股狂潮引发的1973—1974年的股市崩盘，导致市场大跌了约50%，市场自此步入了长达10年的大熊市，被俚称为华尔街的“熊市之母”（momma bear market）。</p>
<p>如果投资人买入的时间是1969年的最高点，则经历1973—1974年的崩盘，投资人必须等待12年才能摊平。</p>
<hr>
<h2 id="-java-https-www-zhihu-com-question-19748408-"><a href="https://www.zhihu.com/question/19748408">网友点评JAVA</a></h2>
<p>Java之前，炒程序员鱿鱼是很困难的事情，那些C/C++程序员，以及而且尤其是那些Lisp程序员，一旦炒掉他们，新来的人没有十天半个月，甚至半年，是不可能搞懂前任人士的代码的。每个人的代码有自己的逻辑，自己的思路，写上个数万行任谁来看都头疼。这也是为什么Paul Graham保罗·格雷厄姆（写了《黑客与画家》）讲他给雅虎做了一个用Lisp写成的在线商店的案例，在他离开后，雅虎根本没法维护他写的代码，因为数万行Lisp没人能弄得很清楚。</p>
<p>Java的模块化，给企业、大公司带来了第一道曙光，模块化之后，这些公司不再给程序员一整个任务，而是一大块任务的一小块。接口一定义，虚拟类一定义，换谁上都可以，管你是保罗·格雷厄姆这样的明星程序员，还是一个新来的大学生，程序员不听话就直接开除，反正模块化之后，开除程序员的成本大大降低，这也是为什么谷歌、甲骨文（这货最后收购了Java）一类的公司大规模的推崇Java，还一度提出了模块化人事管理的理念（把人当模块化的积木一样随时移进移出）。</p>
<p>过度企业化后，这延展出了Java的第二个特性，束缚手脚。保罗·格雷厄姆在《黑客与画家》中写道，Java属于B&amp;D（捆绑与束缚）类型的语言。为何束缚手脚？因为要让新手和明星程序员写出类似质量的代码，尽可能的抹消人的才华对程序的影响。不同于C/C++，老手和新手写出的Java代码不会有上百倍的耗时差距。但同样也导致了Java的一个弱点——不容易优化。很多优化Java代码的程序员必须要对JVM（虚拟机）进行优化，实际上增大了很多任务难度。</p>
<p><img src="/-/S/jpg/WuAUfSSMvJyBhJmJLBhkCT9DyoDlnp4i4T6pKA.jpg" alt="AAEAAQAAAAAAAAt8AAAAJGQ2NmIzODFlLTU4YjYtNGNmOS05NGQ4LTNjZjJhYTEwZmE5Yg.jpg"></p>
<hr>
<h2 id="-https-mp-weixin-qq-com-s-zmhbb-ktjdhi8rgagdlvxw-"><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ZMhBB-KTJDhI8RGAgDlvxw">汪涛 : 摆平印度——印度究竟不可思议到什么程度？</a></h2>
<p>中印经济能力的比较可以用三个经济指标来体现：采购成本，运营成本，机会成本。采购成本不说了，就是前面充分讨论的。</p>
<p>运营成本是经营过程中花掉的各种成本，如工资、房租、差旅、水电......。运营成本基本是与时间成正比的。房租、工资多一个月，就多一个月的钱。</p>
<p>机会成本体现在不同的时间价值上。举个简单的例子，一种生产资料开始报价是200元，如果你一定要用尽印度式的一切手段去砍价，最终可以砍到100元。但是，这个生产资料投产之后，1年可以赚取100元。印度人的处理方法是：无论用尽多少手段，花费多少时间，一定要把这个东西的价格砍到100元。但中国商人不是这么考虑问题的，如果花半年时间去谈判，把价格砍到了150，中国商人在计算过之后就会迅速出手购买，并尽快使其投产，而并不在意是否还能继续砍价。因为提前半年投产，就可以多赚50元，在砍价时，刚开始砍起来容易，越到后面砍价越难。如果你再花半年时间不能从150砍到100，还不如提前半年上马赚到50元更合算。因此，中国商人会在有限的时间内尽快作出决定，使得时间价值最充分的发挥。</p>
<p>中国人在卖东西时喜欢迅速地降价是基于同样的道理，只要能尽快成单，1次少赚一点，多走几单，总的赚钱数额就更多。1单赚100，1天做1单，1天赚100。如果1单赚50，1天做3单，1天就可以赚150，多出50。这就是中国人卖东西便宜却又能多赚钱的逻辑。</p>
<p>我们不要只是去谈论印度人不可思议，其实中国商人对时间价值的极端追求，同样让其他国家的人感到不可思议。中国人总是没日没夜地加班加点，节假日不休息，别人一个星期干完的事情，中国人能半天就干完。<strong>时间就金钱，效率就是生命</strong>，这是中国人公开倡导和宣传的口号。正是中国人把时间价值挖掘到全世界无人可及的极端程度，就算是高买低卖，也同样把全世界的钱赚到让他人发疯的程度。甚至比被印度人砍价砍到发疯的程度有过之而无不及。</p>
<p>中国南海种岛之后，西方一片哗然。卫星到南海上拍一照片，飞回来再拍一照片，唉，怎么不一样了。飞回来再拍一照片，怎么又不一样了。</p>
<p>你中国这么搞谁受得了。美国说你中国不能再种了，中国说我在自己领土上搞建设有什么不可以？</p>
<p>美国说你种得也太快了，国务院发言人振振有词地说：</p>
<blockquote>
<p>中国建设速度就这么快我有什么办法。</p>
</blockquote>
<p>美国人受不了的真不是中国在南海种岛，而是种得实在是快到不可思议的程度。</p>
<p>印度人正是在时间价值的理解上，不仅不如中国人，甚至在全世界也是差到不可思议的程度。这就是著名的“印度时间”。</p>
<p>如果早上10点钟一个印度人说15分钟以后来找你，千万别以为他真的15分钟以后就会过来，而是今天能不能来就说不清楚了。如果说5分钟呢，基本可以肯定他上午不会过来，能下午赶过来就不错了。如果说10秒，1个小时后有可能。</p>
<p>要说one second（1秒），那可能离你还有5到10来分钟路程。印度人在时间上的概念之差，达到令人匪夷所思的程度。这使他们对运营成本，尤其是时间机会成本几乎完全没概念。精明而不聪明，就最充分地体现在这里。</p>
<p>电信运营商采用运维托管的方式最初是发生在印度Airtel和爱立信之间。当初我听到这个消息感到有些诧异，因为以印度人的砍价能力，是可以把任何东西的价格砍到让他人难以接受的程度，但爱立信获得的运维托管利润难以想象的丰厚。</p>
<p>现在运维托管在印度也是一个非常盈利的业务。在我理解了印度对时间价值上能力之弱，以及其他印度客户运营成本管理的薄弱之后终于明白，印度人在运营成本的管理上远远弱于对采购成本的管理。</p>
<p>我的印度商业伙伴都在嘲笑的一个客户超极端案例更充分说明了这一点。这哥们就买1台编码器，最开始他在展会上和我讨论，后来我们的伙伴看到后就告诉我你别理他，这哥们寻1台编码器的价格都已经2年多了，每次展会上都会碰到他在寻价，而且就寻编码器的价格。</p>
<p>又过了3年后，终于得到消息他已经从1家中国公司那里买到了一台编码器。知道其辉煌的砍价成就是什么吗？他自己很得意地说从5年前最初的2000美元1台，最终砍到了300美元以下购买，价格砍下去1700美元。我和伙伴在一起仔细算了他5年参加那么多展会，花掉的全部差旅费都至少在1万美元以上。为砍掉1700美元，用了5年时间，花掉那么多差旅费。</p>
<p>如果他5年前直接用2000美元购买这台编码器，多一个频道的运营收入早赚到几万美元了。这哥们脑子都是怎么想的？</p>
<p>印度人盖一栋自己的别墅花上5、6年时间非常正常。如果是中国人连盖带装修超过1年的很少。有一次我在印度出差时机场侯机厅碰上身边一位印度纺织部的政府官员，就坐一起聊天。他问我对印度的印象，与中国的对比等。当然，我先夸奖了一下印度的软件发展等。</p>
<p>然后他问我印度有什么不足之处，我说基础设施建设速度比较慢，中国很快。在中国我3个月前看到城里的一片旧房子，3个月回去再看可能已经变成一条新道路了。没想到他这么回复：中国做事情是这么没有计划的吗？当时我脑子就一片空白，实在不知道该说什么了。</p>
<p><img src="/-/S/jpeg/V4sAwCwzARW91Cpl5PNYAiWB0rmi-yyUN5TrMA.jpeg" alt="54d6251d89604a23a8ffc68026e2d555.jpeg"></p>
<hr>
<h2 id="-5-http-www-sohu-com-a-219279360_465431-"><a href="http://www.sohu.com/a/219279360_465431">投资大师教我的5件事</a></h2>
<p>巴菲特告诉林奇，他喜欢他的新书《彼得•林奇的成功投资》。</p>
<p>『我想在年报中使用其中的一句话，我认为自己有必要这样做。』</p>
<p>巴菲特想用的是这句 :</p>
<blockquote>
<p><strong>抛掉赚钱的好股票，抱着亏钱的差股票，无异于拔掉鲜花浇灌杂草。</strong></p>
</blockquote>
<p>林奇对巴菲特的要求感到荣幸， 『如同自己被邀请进白宫一样让人激动。』</p>
<hr>
<h2 id="-">文章分享</h2>
<h3 id="-">知识</h3>
<ol>
<li><p>VIX指数衍生品交易 : <a href="http://optionwings.com/2017/02/08/vix%E6%8C%87%E6%95%B0%E8%A1%8D%E7%94%9F%E5%93%81%E4%BA%A4%E6%98%93-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%AF%87-vix%E6%8C%87%E6%95%B0%E5%8F%8A%E5%85%B6%E4%BA%A4%E6%98%93%E7%89%B9%E6%80%A7%E8%A7%A3%E6%9E%90/">VIX指数及其交易特性解析</a> / <a href="http://optionwings.com/2017/02/22/vix%E6%8C%87%E6%95%B0%E8%A1%8D%E7%94%9F%E5%93%81%E4%BA%A4%E6%98%93-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%AF%87-vix%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%89%B9%E6%80%A7/">VIX期货及其特性</a> / <a href="http://optionwings.com/demo/VXX-XIV%E9%87%8F%E5%8C%96%E5%88%86%E6%9E%90%E6%BC%94%E7%A4%BA.html">VXX／XIV量化分析演示</a> / <a href="http://optionwings.com/2017/03/05/vix%E6%8C%87%E6%95%B0%E8%A1%8D%E7%94%9F%E5%93%81%E4%BA%A4%E6%98%93-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%AF%87-sp-500-vix%E6%9C%9F%E8%B4%A7%E6%8C%87%E6%95%B0/">sp500-vix期货指数</a> / <a href="http://optionwings.com/2017/03/01/vix%E6%8C%87%E6%95%B0%E8%A1%8D%E7%94%9F%E5%93%81%E4%BA%A4%E6%98%93-%E5%9F%BA%E7%A1%80%E7%AF%87-vix%E6%9C%9F%E6%9D%83%E5%8F%8A%E5%85%B6%E7%89%B9%E6%80%A7/">VIX期权及其特性</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/9709448326/98793965">腾讯控股 : 关于鹅厂的投资冷知识</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/9709448326/99398622">腾讯控股 : 鹅厂这些年那些事</a></p>
</li>
</ol>
<h3 id="-">经典</h3>
<ol>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/C1cESI544JvN4Rn6OQazCw">Ray Dalio极简经济学 : 三十分钟看懂世界经济机器如何运转</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/aTj_QT01CPlw0aSXkD-S_Q">任正非 : 时代空前伟大，我们还有什么小九九不能放下</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://cj.sina.com.cn/article/detail/2099880822/240855">巴菲特 : 通货膨胀如何欺诈股票投资者 (1977)</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/248386">巴菲特唯一推崇的私募基金 : 3G资本史诗级深度研究报告</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/8523727066/99359965">李录 : 我所了解的查理·芒格</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_d6cbc73a0102v8ea.html">梁信军 : 资金成本怎么算，怎么思考项目</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/1_14ORnZriUh5cBu88GbIw">王陶陶 : 现代文明最大的威胁是什么？</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/8102984655/58864780">高凉陈君 : 乱世移民指南，以低成本娶到白人美女为例</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://finance.sina.com.cn/stock/marketresearch/2018-01-21/doc-ifyquptv8446638.shtml">郭广昌 : 复星投资哲学（湖畔大学授课内容全文+PPT）</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/a-LA3TWyVpqs3b6hD7Vl1Q">重读费雪 : 单纯地买市场不要的东西是可笑的</a></p>
</li>
</ol>
<h3 id="-">洞见</h3>
<ol>
<li><p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3056483">VIX大象交易员：『也许』有机会成为新的传奇</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/5780378715/100305066">霍华德·马克斯最新备忘录 : 近期思绪</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/1212019825/99478860">GMO : 为短期市场大跌做好准备（上）</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/JlnSvwHPfdw4dFlkutu5Fg">谈谈GDP缩水之后的致命楼市逻辑</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://zhuanlan.zhihu.com/p/33211116">会说话的郭主席</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/ZpA6xQebuMqVBRP5HwseGw">中国的工业革命将势不可挡</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/dTTNW9sWhO9xEHyIswr3-A">陈凯丰 : 我是如何运用宏观分析来挑选被并购的大牛股</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/nDLR29rMLyGDbgoVDpWeqA">世界是一部基于假象和谎言的连续剧</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://blog.sina.cn/dpool/blog/s/blog_4a78b4ee0102xokp.html">乔良 :『 大国崛起必有一战』思维过时了</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/ftpbt6gGb5unJY_GMi4Igg">李录 : 2017年年度书评及感悟</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://economy.caijing.com.cn/20180119/4396712.shtml">梁建章 : 出生人口雪崩 要为孩子减税和补贴</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://finance.sina.com.cn/zl/china/2018-01-16/zl-ifyqrewi5318106.shtml">梁建章 : 计划生育思维应当彻底调整</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://blog.udn.com/MengyuanWang/109925917">王孟源 : 回顾洞朗事件</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/ASfmaXzc3ZdcvTU7c9Ukxw">杭子牙 :『香港之癌』的四重病因</a></p>
</li>
</ol>
<h3 id="-">中国</h3>
<ol>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/oeHmlsWZpjF93d31OW69mw">2017年中国城市GDP排名</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/BrsYCNaPPzoVsK_ShOIpQg">GDP造假源于统计不独立</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3060209">刘鹤关于改革开放观点的系统整理</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/7500022239/100283296">刘鹤：如何精准理解这位中国改革顶层设计灵魂人物的演讲？</a><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sqQUVJzBU4k_y-3kLYFzcw"></a></p>
</li>
<li><p><a href="http://wemedia.ifeng.com/45028701/wemedia.shtml">黄奇帆 : 房地产未来要大变天</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/dsqQIJDUEK_A_lF7kkMLRA">决战打响！中国乘胜追击，对美不再手软</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://www.doc88.com/p-486330372710.html">高盛公司高级顾问雷默研究报告 《北京共识》</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://www.sohu.com/a/214057154_460385">盘点2017 : 中国资产重估元年</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PVIDrkYP84rQ4SqHDgh91A">看到英美人民对“大陆速度”的疯狂崇拜</a></p>
</li>
</ol>
<h3 id="-">国际</h3>
<ol>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3J91y7MfAbvFxhq79oT9UA">贾庆国 : 从『开车』到『搭车』- 新时期美国国际战略转型</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/I7CsCsUoNOv_SAp-sPvOoA">美国土耳其要翻脸，库尔德之火正在延烧</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/72tZq970Kq9Pt7cHKj4Ydw">今日希腊 : 一个已被上帝丢弃的垃圾国</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/sqQUVJzBU4k_y-3kLYFzcw">欧洲央行的纸牌屋</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/Glmt_55C7D_tZh0nSg6G6w">汪涛 : 中印关系的未来</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/ZtmsGJt0ZE034vjDv6Gt5Q">今天的欧洲巴黎，已经落后中国城市多少年？</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://www.guancha.cn/XiYaZhou/2018_01_28_444903_s.shtml">观察者网一周军评 : 朝鲜的“铁雨”会落下吗</a></p>
</li>
</ol>
<h3 id="-">历史</h3>
<ol>
<li><p>非虚构小说 | 卖壳恩仇录</p>
<ol>
<li><a href="https://xueqiu.com/5962548939/98824332">一 · 开篇</a></li>
<li><a href="https://xueqiu.com/5962548939/99330996">二 · 这里的黎明静悄悄</a></li>
<li><a href="https://xueqiu.com/5962548939/99852803">三 · 一支穿云箭</a></li>
<li><a href="https://xueqiu.com/5962548939/100355734">四 · 红树林里的死士</a></li>
</ol>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/o8QJ2QB0DikmrpFvYvrY-g">崛起的反思：中国崩溃论的盛行与消亡</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://m.guancha.cn/global-news/2018_01_13_443028.shtml">『茶』在全世界语言中为何只有两种叫法？</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/3619239198/99912677">一位部级高官万字长文揭内幕 : 中国这条关键石油通道15年谈判惊心动魄！</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xJ71eg26H0a1Er2r58Eycw">从WPS的痛，看北斗的路 : 利用兼容协议逆袭GPS？</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://www.iprcn.com/IL_Lwxc_Show.aspx?News_PI=216">李雨峰 : 中国版权史纲</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/1922644924/99326924">美国式贪污腐败，疯狂放贷与房产泡沫的背后真相</a></p>
</li>
</ol>
<h3 id="-">行业</h3>
<h4 id="-">芯片</h4>
<ol>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/tyhV2UgmJBQWe6soi6UxQA">进军最高水平精密制造 — 中国的集成电路制造产业</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/h9MAYvxgS4dDKW7tlSao2w">未来10年 中国最赚钱的超级风口 : 半导体</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/YiNVJKip5m2evW1Y4xA-2A">宁南山 : 中流砥柱 · 2017年中国制造业发展简析</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/vKErHrO_ytSVJT2Emzlggw">混饭于半导体行业近10年的些许感受</a></p>
</li>
</ol>
<h4 id="-">健康</h4>
<ol>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/DKcJgNOJ3dOtUG5oy7tTLg">人口老龄化衍生的投资机遇 — 种植牙行业浅析（一）（中恒星光产业洞见38）</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/BO4j11SHzPVNuybGEv0WsQ">医疗器械龙头的并购黄金时代（中恒星光并购漫谈系列9）</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/bjxcvgSxhlj4tQ8jZ17pSg">NEJM : 前路未卜迷雾重重，β淀粉样蛋白理论再遭动摇，阿尔茨海默病究竟路在何方？</a></p>
</li>
</ol>
<h4 id="-">金融</h4>
<ol>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/wY7hIuSEK380vh_pMwlDrw">钱宝网真相：『教主』张小雷自首，300亿的窟窿堵不上了</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2O5NEqLQFtn6HbeTsEupFQ">浦发775亿大案启示录 : 金融机构第一线正在溃退！</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://blog.sina.com.cn/s/blog_66c027e10100zo3l.html">复星 : 勇敢者游戏 ( 2011年 )</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://www.jiemian.com/article/728921.html">复星海淘新模式 : 从『单打独斗』到『联合行动』</a></p>
</li>
</ol>
<h4 id="-">能源</h4>
<ol>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/3jnlpubRCkm37GFj7puTCg">2018年开年光伏三大事件 : 美国201，印度双反，隆基扩产45Gw</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/emB2Fn30T_443ZBsnc75MQ">钴的战争</a></p>
</li>
</ol>
<h4 id="-">中介</h4>
<ol>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/r3BTLDA7reiFRc9q4maJIg">爱屋吉屋，坠落了！</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/2nG40apt2CqpaosmzQ-v_g">自如 ，中国最贵的「二房东」是怎么诞生的？</a></p>
</li>
</ol>
<h3 id="-">人物</h3>
<ol>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/y7hToUH0EBqvhRwAGbDZBQ">我与任正非的合作与冲突</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://xueqiu.com/8523727066/99989549">我炒房这么成功，你凭什么不尊重我！</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/c6swUBXykVSZ9pCYcqggrA">《原则》译者独家解读 : 无知是一种优势</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/YhjBlxRm_Vv-8inegEpkaQ">张筑生 : 为了国家荣誉，他不惜用生命换来了五次世界第一</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/0AZEXfIY3ig0uCNtTsdIFQ">王健林仍站在拳击台的中央</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/xtRvGo2_af8YA4Vy-r80Yg">80后创业明星茅侃侃之死『我爱你不后悔也尊重故事的结尾』</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/jF6sLura20gq_HQlb1ASGQ">服刑11年后，吴英再度回到公众视野，这次可以期待什么？</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://mp.weixin.qq.com/s/c8R0XUBZ9VtdotWHpVOKMQ">无人货架发明者 : 领蛙被卖便利蜂我并不知情！是资本毁了这个赛道！</a></p>
</li>
</ol>
<h3 id="-">市场</h3>
<ol>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/VtMFX7_t_9KsZeB7Vc5rgQ">2018年全球企业市值100强（1月版）发布：腾讯市值首次超越Facebook，通用电气跌出前50</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://mp.weixin.qq.com/s/RJ92w6iM9hy6YyXXiLdfsA">巨亏! 牛散11亿买入乐视已『腰斩』 还有定增『连环雷』紧随其后</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3060629">连续四天跌停 &quot;贾老板&quot;很快就要面临爆仓危机</a></p>
</li>
<li><p><a href="http://xueqiu.com/7482899946/100443765">ST保千里 : 我差点亏了1400万 ...</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3060455">新华社 : IPO通过率降低或成常态</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3060401">地产调控见效，北京9个多月二手房价降13%</a></p>
</li>
<li><p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3060319">美银美林和摩根大通数据均显示，目前投资者现金持有比例为史上最低，对股票的配置比例则为史上最高</a></p>
<p>据美银美林全球财富投资管理(GWIM)团队数据，其私人客户的现金配置比例已经跌至10%的历史低点，比金融危机前的2007年还要低1个百分点，也低于现金配置的历史平均值。</p>
<p><img src="/-/S/octet-stream/0D27CMBDH682YcpsqrdZ-k1xQbYfEaWy8DWZjg.octet-stream" alt="21600bfc-b708-4ec9-b242-167081730635"></p>
<p>而在投资者股票配置比例方面，美银美林的数据显示已达到61.7%，离2015年3月的历史最高点62.5%仅有一步之遥。</p>
<p><img src="/-/S/octet-stream/vZ5Dqe8kLa_imWzFJmfK9eBrXldxRh7m4803ww.octet-stream" alt="f4b1fb3d-9d9d-49f3-afc9-3bf73ddaf726"></p>
<p>摩根大通量化部门主观Marko Kolanovic在《2018美股市场前瞻》中也提到过类似观点，目前几乎所有个人和机构投资者都“全仓”股市，包括散户、美国家庭、共同基金、对冲基金、养老金、主权财富基金等。</p>
<p><a href="https://wallstreetcn.com/articles/3060729">美股正以史上最快速度创新高，上一次像这样是在1987年 …</a></p>
<p>1987年，一月份美股指数回报13%，和现在非常接近；当年10月份美股下跌27%，从二月份到年底的回报是负9.9%。</p>
<p>1987年股灾后，美股全年回报2%，到89年才走出股灾阴影。</p>
</li>
</ol>
<h1 id="-">月盈则亏，物极必反。</h1>
<h1 id="-">这是最好的时代，这是最糟的时代。</h1>
<h1 id="-">这是我们的时代。</h1>
]]></content>
</entry></feed>